<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis_RomanNumeralTester.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="M38">
                <!--2017-05-05 ebb: This should fire a Schematron error only in this file! Don't worry about it. The file name of our "template" file isn't going to contain a chapter number! But make sure your REAL file name matches ours. -->
                <head>Capítulo XXVII <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> De como Amadís vino en socorro de la cuidad de Londres: y delo que sobrello
                        hizo. </p>
                </argument>
                <p> Alvergando Amadís en el bosque con su señora Oriana/ como vos contamos
                    preguntóle que dezía Arcalaus: ella le dixo: que no me quexasse: que el me haría
                    antes de quinze días reina de Londres: y que me daría a Barsinan por marido: al
                    qual él haría rey de la tierra de mi padre/ y que él sería su mayordomo mayor
                    por le dar ami: y la cabeça de mi padre. Ay santa María dixo Amadís que gran
                    traición de Barsinan que assí se mosrava tanto amigo del rey/ y recelo tengo que
                    hara algun mal a la reina. Ay amigo dixo ella/ acorred vos en ello lo mejor que
                    pudierdes. Assí me conviene dixo Amadís y mucho me pesa que yo gran plazer
                    oviera de holgar con vos esetos quatro días en esta floresta/ s a vos sennora
                    plugiera. Mas podría venir dello muy gran mal en la tierra: que aún será mía y
                    vuestra si dios quisere: pues assí holgaron hasta él alva del día. Entonces se
                    levantó Amadís y armóse muy bien: y tomando su señora por la rienda entró en el
                    camino de Londres: y andava quanto mas podía: y halló de los cavalleros que de
                    londres salían cinco a cinco: y diez a diez assí como ivan saliendo: y destos
                    ser´ân mas de mil cavalleros: y él les mostrava donde fuessen a buscar al rey: y
                    dzíales como Galaor iva adelante al socorro/ y passando por todos hallo a cinco
                    leguas de Londres a don Grumedan al buen viejo que la reina cirar: y con el iva
                    veinte cavalleros de su liage: que anduverion toda la noche por la floresta de
                    una y otra parte buscando al rey: y cuando conoció a Oriana fue contra ella
                    loorando/ y dixo. Señora ay dios que buen día con vuestra venida: mas por dios
                    que nuevas ai del rey vuestro padre. Cierto amigo dixo ella lorando: cerca de
                    londres me partieron del/ y plugo a dios que Amadís alcançó a los que me llavan:
                    y fizo tanto que de su poderme tiró. Cierto dixo don grumedan alo quel no diesse
                    cabo ninguno se trabaje de le dar: luego dixo contra Amadís. Amigo señor que ha
                    hecho vuestro honor. Allí dixo Amadís donde partieron al rey y a su hija allí
                    nos apartamos el y yo: y él siguió la vía del rey/ y yo la de Arcalaus que a
                    esta señora llevava. Agora tengo mas esperança dixo don Grumedan/ pues tan bien
                    aventurado cavallero como don Galaor va en el socorro del rey. Amadís contó a
                    don Grumedan la gran traición de Arcalaus y de Barsinan y le dixo. Tomad a
                    Oriana: y yo me ire a la reina lo mas presto que pudiere: que he miedo aquel
                    aquel traidor le querría hazer mal: y vos hazed bolver los cavalleros que
                    encontrardes: que si por gente el rey ha de ser socorido tanta va allá que
                    muchos dellos sobran. Don Grumedan tomó a Oriana: y fuese cainino de Londres
                    cuanto mas podía: haziendo bolver toda la gente que encontrava. Amadís se fue al
                    mas ir de su cavallo: y entrando en la villa halló al escudero que el rey
                    embiava: que diesse las nuevas como él era libre: y el escudero le conto en que
                    manera avía passado. Amadís gradeció mucho a dios la buena andança de su hermano
                    y ante que en la villa entrasse supo todo lo que barsinan avía hecho: y entró lo
                    mas encubierto quel pudo: y cuando arban lo vió: assí él como los suyos fueron
                    muy alegres: y tomaron grande esfuerço en si. Arban lo fue a abraçar/ y díxole.
                    Mi buen señor que nuevas traéis: todo a vuestro plazer dixo Amadís: y vayamos
                    luego ante la reina/ y oir las éis. Entonces entraron donde ella estava/
                    llevando Amadís el escudero por la mano: y como la vío hinco los inojos ante
                    ella y dixo. Señora este escudero dexa al rey libre y sano: y embió os lo dezir
                    por él: y yo dexo a Oriana en mano de don Grmedan vuestro amo: y será agora
                    aquien tanto ver quiero a Barisnan si pudiere: y dexando su yelmo y escudo/ y
                    tomando otro porque no lo sonociessen dixo: Arban hazed derribar las barreras
                    vuestras: y vengan Barsinan y su compaña y si dios qusiere hazer le hemos
                    comprar su traición: y contóle que de Barsinan y de Arcalaus sabía. Las barreras
                    fueron luego derribades: y Barsisan y los suyos se dexaron allí correr: creyendo
                    lo ganar todo sin se les detener: y los de Arban los rescibieron: assí que entre
                    ellos se començó la hazienda muy peligrosa: donde muchosheridos y muertos ovo.
                    Barsinan iva delante/ que como los uyos eran muchos y os contrarions pocos no
                    podían sofrir: y Barisnan punava en hazer todo cuanto podía por tomar la reina.
                    Amadís vio la rebuelta y salió contra ellos lelvando a su cuello un escudo
                    despintado y un yelmo oriniernto tal que muy poco valía: mas a la sin por bueno
                    fue juzgado: y fue por la priessa adelante llevando la buena espada del rey
                    cenida: y llegando a Barsinan diole un encuentro de la lança en el escudo tal
                    que selo falso y él arnés: y entr´ el hierro por la carne bien meitad: y allí
                    feu quebrada: y poniendo mano a la espada diole por cima edel yelmo y cortó del
                    cuanto alcanço del cuero de la cabeça: assí que Barsinan fue atordido: y la
                    espada cortó tan ligeramente que Amadís no la sintio en la mano tanto como nada/
                    y hiriólo otra vez en el braço con que la espada tenía: y cortóle la maga/ y el
                    braço con ella cabela mano y decedió el espada a la pierna: y cortóle bien la
                    meitad della: y Barsinan quiso huir mas no pudo y cayó luego: y Amadís fue herir
                    en los otros tan bravamente que al que alcançava golpe a derecho/ no avía
                    menester maestro: assí que como lo concocieron por las maravillas que hazía
                    dexavan le la carrera/ metiendo se unos entre otros por huir de la muerte. Arban
                    y los suyos que lo seguián apretaron tanto que la compaña de Barsisnan quedando
                    muchos muertos y llagados en la calle donde se cambatían/ se a cogieron al
                    alaçar. Amadís llegó hasta las puertas y él quisiera entrar dentro sino selas
                    cerrarán. Entoncees se tornó donde dexara a Barsinan: y muchos de la villa con
                    él que lo aguardavan: y llegando donde Barsinan estava: vio lo que aví: tenía el
                    huelgo: y mando le llevar al palacio… y que lo guardassen hasta que el rey
                    viniesse/ y partido assí el debate como oís siendo los unos muertos y los otros
                    encerrados: Amadís miró a la espada que tenía sangrienta en su mano y dixo. Aí
                    espada en buen día nació el cavallero que vos ovo: y cierto vos sois empleada a
                    vuestro derecho/ que siendo la mejor del mundo el mejor hombre que en el aí vos
                    passee. Entonces se mandó desarmar y fuese a la riena: y Arban acostar a su
                    lecho/ qe mucho menester lo avía segun era malo de sus heridas. En este comedio
                    el rey Lisuarte que a mas andar venía la vía de Londres por hallar a Barsinan en
                    contro muchos de sus cavalleros que en su demanda ivan: y hazía los tornar: y
                    embiava dellos por los caminos y por los valles que hiziessen bolver todos los
                    que hallassen que muchos eran: y los primeros que encontró fueron Agrajes y
                    Galvanes y Solinan y Galdan: y Dinadaus y Bervas: estos seis ivan juntos
                    haziendo gran duelo: y cuando fueron ante el rey qusieron le besar las manos con
                    mucha alegría mas él los abraçó yd xio: mis amigos cerca estuviestes de me
                    perder: y si falta assí lo fuera sino por Galaor y Don Guildan y la da sin ue
                    por grande aventura se juntraron. Dinadaus le dixo. Señor toda la gente de la
                    villa salío con las nuevas y andaran perdidos todos. Sobrino dixo el rey: tomad
                    vos dessos cavalleros los mejores y los que mas os contentaré: y tomad este mie
                    scudo porque con mas acamiento os obexezcan y hazed los voler este dinadaus era
                    uno de los mejores cavalleros del linage del rey: y muy preciado entre los
                    buenos assí de cortes como de buenas cavallerías y proezas/ y fue luego de guisa
                    que a muchos hizo tornar. Yendo assí el rey como oís acompañado con muchos
                    cavalleros y otras gentees y entrando el ran camino de Londres hall´ aquel su
                    tan intimo amigo Don Grumedan que a Oriana traía: y digo vos que fue entrellos
                    el plazer muy grande: tanto mayor cuanto mas desafuziados estava de se poder su
                    gran tribulación remediar. Grumedan contó al rey como Amadís le fuera a la villa
                    a la reina. En esto llegó el rey a Londres: y en su compaña mas de dos mil
                    cavalleros: y antes que en ella entrasse le dixeron todo lo que Barsinan avía
                    hecho: y la defensa que el rey Arban puso: y como con la venida de Amadí fuera
                    todo despachado eniendo preso a Barsinan. Assí que ya todas las cosas de muy
                    tristes en muy alegres eran bueltas. Llegado el rey donde la reina estava/ quien
                    vos puede contar el plazer y alegría que con el y con Oriana la reina y todas
                    las dueñas y donzellas overion: cierto ninguno segun tan sobrado fue. EL rey
                    mandó cercar el alcaçar y hizo traer ante si a Barsisnan que en fin acuerado
                    era: y el primo de Arcalaus: y hizo les contar por cual guia se ir diera aquella
                    traición ellos se lo contaron odo que nada falto: y mandó los llevar a vista de
                    alcaçar donde los suyos lo viessen/ y los quemassen ambos: lo qual fue leugo
                    hecho. Los del alcaçar no teniendo provisión ni remedio/ a los cinco días
                    vineron todos a la cerced del rey: y hizo justifica de los que le plugo/ y los
                    otros dexó. Pero desto no se contara mas sino que por esta muerte ovo grandes
                    tiempo entre la gran bretaña y sanseuña gran desaor/ viniendo contra este mismo
                    rey un hijo deste Barsinan valiente cavallero con muchas compañas/ como adlante
                    la historir contara. El rey Lisuarte siendo assossegado en sus desastres tornó a
                    las cortes como decabo haziendo todos muy grandes fiestas/ assí de noche por la
                    villa. como de día por el campo. En un día aí la dueña a sus hijos delante de
                    los cuales Aamdís y Galaor prometieron a Madasima de se partir del rey Lisuarte
                    como ya oístes. Cuando ellso la vieron fueronse a ella por la honrrar: y ella
                    les dixo. Amigos yo soy venida aquí a lo que sabéis y dezídme que haréis en
                    ello. Ao cumplirémos todo lo que se assento con madasima. En el nombre de dios
                    dixo la dueña: pues oí es el plazo: vayamos luego ante el rey dixeron ellos:
                    vavayamos dixo ella. Entonces fueron donde el rey era: y la dueña se le umilló
                    mucho: el rey la recibio con muy buen talante. La deña dixo. Señor vine aquí por
                    ver si ternan estos cavalleros un protimiento que hizieron a una dueña. El rey
                    preguntó que promitimiento era. Será tal dixo ella donde cuido que pesara a vos
                    y a los de vuestra corte que los aman. Entonces contó la dueña todo el hecho
                    como passara con Madasima la señora de Gantasi.Cuando esto oyó el rey dixo. Aí
                    Galaor muerto me avéis. Mas vale assí dixo Galaor que no morir: que si conocidos
                    dueramos todo el mundo no nos diera la vida: y de esto nos vos pese señor mucho?
                    que el remedio será presto: mas aína que cuidáis. Después dixo contra Amadís su
                    hermano. VOs me otorgastes que haridades en esto assí como yo: Verdades es dixo
                    él: y Galaor dixo entonces al rey alos cavalleros que delante eran por cual
                    legaño fueron presos.El rey fue muy maravillado en oir tal traición: mas Galaor
                    dixo que pensava que la dueña sería burlada y engañada en aquel pleito como
                    verían: y delante de la dueña dixo contra el rey que todos lo oyeron. Señor rey
                    o me despido de vos y de vuestra compaña : como prometido lo tengo: y assí lo
                    cumplo: y a vos y a vuestra compaña dexo por Madasima la señora del castillo de
                    gantasí/ que tuvo por bien de os hazer este pesar y otros cuantos pudiere/
                    porque muchos vos desama. E Amadís hizo otro tanto Galaor dixo contra la dueña y
                    contra sus hijos: parece os si emos cumplido la promessa: si sin falta dixo ella
                    que todo cuanto pleiteastes qvéis cumplido. En el ombre de dios dixo Galaor:
                    pues agora cuando os pluguiere os podéis ir y dexid a Mandasima que no peiteo
                    tan cuerdamente como cuidava: y agora lo podéis ver. Entonces se tornó contra el
                    rey y dixo. Señor nos avemos cumplido con Madasima lo que le prometimos no nos
                    poniendo plazo ninguno de cuanto tiempo aviamos de ser de vos aparatados assí
                    que buenamente nos podemos tornar cada que nuestra voluntad fuere y hagamos lo
                    luego como lo ante estavamos u cando esto oyó el rey y los de la corte mucho
                    fueron alegres: teniendo a los cavlleros por cuerdos. El rey dixo a la dueña por
                    ver el pleito allí viniera. Cierto dueña segun el gran alve a estos cavalleros
                    tan a mala verdad les fue hecho/ ellos no son obligaodos a mas ni aun a tanto
                    como hizieron/ que muy justo es los que quieren engañar/ que queden engañadaos/
                    y dezilde a Madasima que si mucho me desama que en la mano tenía de me hazer el
                    mayor mal y pesar que a esta razón venir me pudiera. Mas dios que en otras
                    partes muchas de grandes pelgros los guardo/ no quiso ue en poder de tal persona
                    como ella padeciessen. Señor dixo la dueña dezidme si vos plugiere quen son
                    estos cavalieros que tanto pareciados son. Dixo el rey. Amadís y Don Galaor su
                    hermano: como dixo la dueña este es Amadís que ella tuvo en su poder si sin
                    falta dixo el rey. A dios merced dixo la dueña porque ellos son guaridos que
                    cierto gran mala ventura fuera si tan bueno dos hombres mueran en tal guisa: mas
                    yo creo aquella que los tuvo queriendo supeire que ellos eran y assí le salieron
                    de poder: que la misma muerte que les mandara dar essa se dara a si mesma.
                    Cierto dixo el rey: esso ser´â mas justo que se hizisesse. La dueña se fue su
                    vía. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
