<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis_RomanNumeralTester.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="M36">
                <!--2017-05-05 ebb: This should fire a Schematron error only in this file! Don't worry about it. The file name of our "template" file isn't going to contain a chapter number! But make sure your REAL file name matches ours. -->
                <head>Capítulo XXVII <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como Don Galaor libertó al rey Lisuarte de la prisión en que traidoramente
                        lo llevavan. </p>
                </argument>
                <p> Partido don Galaor de Amadís su hermano como ya oístes: entró en el camino por
                    donde llevavan al rey e cuidose de andar quanto mas pudo. Como aquel que avía
                    grande cuita de los alcançar/ y no tenía mientes en cosa que viesse sino en su
                    rastro: y assí anduvo hasta hora de visperas que entró en un valle y halló en la
                    huella de los cavallos donde avían parado. Entonces siguió aquel rastro quanto
                    el cavallo lo podía llevar/ que le paresció que no podían ir luene/ mas no tardo
                    mucho que vio ente un cavallero todo bien armado en un buen cavallo que a él
                    salió y le dixo. Estad señor cavallero y dezidme que cuita os haze assí correr:
                    por dios dixo Galaor dexadme de vuestra pregunta que me detengó con vos/ en que
                    mucho mal puede venir. Para sancta María dixo el cavallero no pastaréis de aquí
                    hasta que me la digáis: o vos combatáis conmigo: y Galaor no hazía en esto sino
                    irse: y el cavallero del valle le dixo. Cierto cavallero vos suides aviendo
                    hecho algun mal: y agora vos guardad: que saber no quiero. Entonces fue a él con
                    su lança baxada: y el cavallo al mas correr: Galaor tornó/ mas echado el escudo
                    a las espaldas quando lo sintió cerca de si sacó aína el cavallo de la carrera y
                    apartóse/ y el cavallero no lo pudo encontrar: antes passó tan rezió por él como
                    quien traía el cavallo valiente y holgado: y assí fue una pieça ante Galaor y
                    tornó a él tomando la lança a sobremano: y díxole. Ay cavallo malo y covarde no
                    te me puedes mamparar por ninguna guisa que me no digas lo que te demando o
                    morirás: entonces fue para él muy rezió: y Galaor que el cavallo mas diestro
                    traía guardose del encuentro y no hazía sino ir adelante quanto podía andar: el
                    cavallero que su cavallo tan presto tener no pudo: quando tornovió que Galaor se
                    le av´â alongado ran pieça y dixo: si me dios ayude no me vos iréis assí: y él
                    que sabía bien tierra tomó por un ataje: y fuesse le poner en un passo: Galaor
                    que lo vio muhco le pesó: y el cavallero le dixo. Covarde malo sin coraçón agora
                    escoged de tres cosas qual quiserdes: o que os combatáis/ o vos torna: o me
                    dezid lo que os preguntó. De cualquier me pesa dixo Galaor: mas no hazéis como
                    cortes que yo no metornare: y si me combatiere no sero a mi plazer: mas si
                    queréis saber la priessa que llevó seguid me y ver lo éis/ porque me deternía
                    mucho en vos lo contar: y al cabo no me creeriades tanto es de mala ventura. En
                    el nombre de Dios dixo el cavallero agora passad y digo vos que no iréis este
                    tercero d´â sin mi Galaor pass adelante/ y el cavallero empos del/ y quando a
                    media legua de aquel lugar fueron: vieron andar un cavallero a pie todo armado
                    tras un cavallo de que cayera: y otro cavallero que del se part´â que se iva a
                    mas andar: y el cavallero que iva con don Galaor conosció al cavallero derribado
                    que era su primo cormano: y fue aína a le tomar el cavallo: y dioselo diziendo:
                    que fue esto señor cormano: él dixo: yo iva cuidando en lo que vos sabéis/ assí
                    que solo en mi no parava mientes/ y no cate si no quando me dio aquel cavallero
                    que allava una lançada en el escudo tal que el cavallo inojo con migor yo cay en
                    tierra: y el cavallo huyó.Mas luego puse mano a la espada y llamelo a la
                    batalla: pero no quiso venir: antes me dixo que otra vez fuesse mas acordado en
                    responder quendo me llamassen: y por la fe que devéis a Dios dixo el vayamos
                    tras el si la aver pudieremos y veréis como me vengo: esso no puedo yo hazer
                    dixo el cormano que este tercero día he de guardar aquel cavallero tras quien
                    vo: y contró le quanto con el le aniniera: cierto dixo el cavallero o él es el
                    mas covarde del mundo: o va a cometer algun gran hecho porque se assí guarda: y
                    quiero dexar la venança de mi injuría/ por ver lo que averna deste pleyto. En
                    este vieron ir a lueñe: que él no hazía sino andar: y los dos cormanos se fueron
                    empos del: y a eta ora era ya cerca de la noche: Galaor entró una floresta: y
                    con la noche perdió el rastro: y no sabía a qual parte ir. Entonces començó a
                    pedir merced a Dios que lo guiasse en tal manera que fuesse el primero aquel
                    aquel socorro hiziesse: y cuidando que los cavallos se desuiarían con el rey a
                    alguna parte a dormir anduvo escuchando de un cabo y de otro por unos valles/
                    mas no aía nada/ los dos cormanos que lo seguían cuidavan que por el camino iva:
                    mas quanto anduvieron hasta una leguna salieron de la foresta y no le vieron/ y
                    creyendo que se les escondiera fueron alvergar a casa de una dueña que aí cerca
                    morava. Galaor anduvo por la floresta a todas partes: y pensó de passar la
                    floresta pues que en ella nada hallava y sobir otro d´â en algun otero alto para
                    mirar la tierra/ tornando al camino que ante llevava anduvo tanto que salió a
                    loraso: y entonces vio suso por un valle un fuego pequeño: y yendo allá halló
                    que pasavan aí herrieros: y quando assí armado lo vieron con miedo tomaron
                    lanças y hachas y fueron contra él/ y él les dixo que se no temiessen de ningun
                    mal: mas que les rogava que le diessen un poco cevada para el cavallo: ellos
                    sela dieron: y allí dio de cenar a su cavallo: ellos le dixeron si comería: él
                    dixo que no/ mas que dormiría un poco que lo despertassen ante que amaneciesse.
                    Entonces eran ya passadas las dos partes de la noche. Galaor se echo a dormir
                    cabe el fuego assí armado y quendo el alva començó a romper levantó se que no
                    dormía mucho assosse gado como aquel qu avía gran cuita en no halar los que
                    buscava: y cavalgando en su cavallo tomando sus armas los acomendo a dios y
                    ellos a él quel su escudero no pudo tener con él: y desde allí prometió si dios
                    le guardasse de dar a su escudero el mejor cavallo: y fuesse dereco a un otero
                    alto: y desde allí començó de mirar la tierra a todas partes: entonces salieron
                    los dos cormanos que en casa dela dueña alvergarán: y esto era ya de día y
                    vieron a Galaor y conoscieron lo en el escudo y fueron contra él: mas ellos en
                    moviendo vieron lo decendir del otero quanto su cavallo lo podía llevar: y el
                    cavallo derribado dixo: ya nos vio y huye: cierto yo cuido que por alguna mala
                    ventura anda assí huyendo y encubriendose: y dios no me ayude si lo alcançar
                    puedo/ si no lo se a su daño si lo mereciere/ y vayamos tras el mas don Galaor
                    que muy lexos de su cuidar estava/ viera y a passar los diez cavalleros un passó
                    que a la salida de la floresta avía/ y los cinco passavan adelante y los cinco
                    después: y en medio dellos y ivan hombres desarmados y él cuido que aquellos
                    eran los que al rey llevavan: y fue contra ellos/ tal como aquel que ya su
                    muerte por salvar la vida agenta ten´â ofrescida: y syendo cerca dellos/ vio al
                    rey metiod en la cadena/ y ovo de tal pesar que no deudando la muerte se dexo
                    correr a los cinco que delante venían/ y dixo. Aí traídores por vustro mal
                    posistes mano en el mejor hombre del mundo: y los cinco vinieron contra él: mas
                    él hirió al primero por los pechos en guisa que el fierro con un pedaço dela
                    asta le salió a las espaldas: y dio con el muerto en tierra: y los otros le
                    hirieron tan fuerte que el cavallo hizieron con el inojar: y el uno le metió la
                    lança por entre el pecho y el escudo: y perdiendola la tomó Galaor: y fue herir
                    al otro con ella en la cuxa de la pierna: por el cavallo: assí que el cavallo
                    fue tollido y allí quebró la lança: y poniendo mano a la espada: vio venir todos
                    los otros contra si: y él se metió entre ellos tan bravo que no ha hombre que de
                    ver lo o se espantasse como pod´â sofir tantos tales golpes como le davan. Y
                    estando en esta gran priessa peligro por ser los cavalleros muchos quiso le dios
                    acorrer con los dos cormanos que lo seguían: que quando assí lo vieron mucho
                    fueron maravillados de tan gran bondad de cavallero: y dixo el que empos del
                    iva: cierto a sin razón culpavamos aquel de covarde y vamos le socorrer en tan
                    gran priessa: quien haría aí al dixo el otro sino acorrer al mejor cavallero del
                    mundo: y no creáis que tantos hombres acomete sino por algun gran hecho:
                    entonces se dexaron ir a gran correr de los cavallos y fueron los herir muy
                    bravamente como aquellos que eran muy esforçados y sabidores de aquel menester:
                    que no avía aí tal dellos que no passasse de diez años que fuera cavallo
                    andante: y digo os que el primero avía hombre lada sin el esgremidor/ yel otro
                    don guilan el cuidador el buen cavallero. A esta razón avía ya menester Galaor
                    mucho su ayuda que el yelmo avía tajado por muchos lugares y abollado: y el
                    arnes roto por todas partes: y el cavallo llagado que cerca andava de caer mas
                    por esoo no dexava el de hazer maravillas: y dar tan grandes golpes a los que
                    alcava que a duro lo osava atender: y cuidava que si su cavallo no le
                    falleciesse que lo durarían que a la sin no los amtasse: mas seyendo llegados
                    los dos cormanos como ya oístes entonces se le parava al mejor el pleito/ que
                    ellos se comatían también con an gran esfuerço que él se maravillo mucho: y como
                    assí se halló mas libre/ en ser los golpes que él llevava repartidos. Entonces
                    hazía él las cosas estrañas que pod´â herir a su voluntad: y fue tan grande la
                    priessa que les dio y los cormanos en su ayuda/ que en poca de hora fueron todos
                    muertos y vencidos. Quando esto vio el cormano de Arcalaus dexo se ir al rey por
                    lo matar/ y como los que con él etavavan huyeran todos/ él decendiera del
                    palafrén assí con su cadena a la garganta/ y tomara un escudo/ y la espada del
                    cavallero que primero murió:y el otro que le quiso herir por cima de la cabeça/
                    el rey alço el escudo donde recibió el golpe: y fue tal que la espada entró el
                    brocal bien un palmo: y alanço con la punta della al rey en la cabeça/ y cortó
                    le el cuerto y la carne hasta el huesso/ mas el rey le dio al cavallo en el
                    rostro con la espada tal golpe que la no pudo sacar y el cavallo enarmonse y fue
                    caer sobre el cavallero. Galaor que ya estava a pie porque el su cavallo no se
                    podía mudar y iva por socorrer al rey/ fue para el caallero por letajar la
                    cabeça/ y el rey dio bozes que le no matasse: los dos cormanos que fueran tras
                    un cavallo que se les iva y lo avían muerto/ quando volverion y vieron al rey
                    mucho fueron espantados que de su prisión no sabían ninguna cosa y decendieron
                    aían: y tirados los yelmos fueron hincar los inojos ante él/ y él los conoció y
                    levantando los por las manos dixo/ por dios amigos en buena a hora me acoristes:
                    y gran mal me haze la amiga de don guilan que me lo tira de mi compañía: y por
                    su causa pierdo yo a vos ladasin: guisa ovo gran verguença: y embermeció le el
                    rostro: mas no que por esso dexase amar aquella su señora duqesa yde Bristoya: y
                    ella amava a el: assí que ya overion aquel sin que de sus amores dessearon: y
                    siempre el dque tuvo sospecha que fuera don guilan el que en su castillo entra
                    quando allí fue Galaor como la historia os ha contado. Mas dexemos agora esto: y
                    torne mos al rey que hizo después que libre fue. Sabed que don Galaor saco al
                    primo de Arcalaus deso el cavallo: y quitando la cadena al rey la pueso al el: y
                    tomaron de los cavallos de los cavalleros muertos: y el tomó uno: y galaor otro
                    que el suyo no se movia/ y començaronse de ir camino de londres muy alegres.
                    Landasín contró al rey todo lo que con Galaor le aocnteciera y el rey le
                    parciava ucho/ por se assí guardar segun la demanda que lleva: y guisa assí
                    mesmo le dixo como yendo cuidando en su amiga tan sieramente que en al parava
                    meintes: que el cavallo le dierrbara sin nada le dezir: mucho río el rey dello
                    diziendole/ que aunque muchas cosas avía oído que los enamorados por sus amigas
                    hiziessen/ pero no que a este semejasee/ y con gran causa segun veo os llaman
                    guilan el cuidador. En estas cosas yo tras de mucho plazer fueron habalado hasta
                    llegar a a causa de Ladasin que muy cerca dende morava/ y allí llegaó a ellos el
                    escudero de galaor y ardián el enano de Amadís que cuidava que su señor iva por
                    aquella vía a le buscar.Galaor contó al rey de la forma ue el rey y Amadís se
                    partieran/ y que devía embiar a londres porque los leñadore dirían las nuevas y
                    con ellas se moveria toda la corte. Pues que Amadís dixo el reina en el socorro
                    d mi hija no la entiendo perder: y si aquel traídor no le haze por encantamento
                    algun engañó.Y en esto que dezis bien será que sepa la reina mi hazienda: y
                    mandó a un escudero de ladasín que sab´â bien la tierra/ que fuesse leugo con
                    aquellas nuevas. Pues allí alvergó el rey aquella noche. fue muy bien servido/ y
                    otro día tornaron a su camino: y iva les contando el primo de Arcalaus como todo
                    lo passado fuera por consejo de Barsinan señor de sansueña/ pesando ser rey de
                    la gran bretaña: entonces se cuito el rey de andar mas que antes por le hallar
                    aí. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
