<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis_RomanNumeralTester.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="40">
                <!--2017-05-05 ebb: This should fire a Schematron error only in this file! Don't worry about it. The file name of our "template" file isn't going to contain a chapter number! But make sure your REAL file name matches ours. -->
                <head>Capítulo XL <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Cmo la batalla passó que Amadís avía prometido bazer con Abiseos y sus dos
                        hijos/ en el castillo de Grovenenesa a la hermosa niña Brisolanja/ en
                        vengança de la muerte del rey su padre. </p>
                </argument>
                <p> Contando vos ha la bistorie como estando Amadís en el castillo de gronvenesa
                    donde prometió a Briolanja la niña hermosa de le dar venagnça de un año/
                    trayendo consigo otros dos cavalleros para se combatir con abiseos/ y con sus
                    dos hijos: y como a la partida la hermosa niña le dio una pesada que por amor
                    suyo traxesse: viendo que la avía meneter: por que la suya aubrara defendiendose
                    de los cavalleros: que a mala verdad en aquel castillo matarlo qusieron: de que
                    después de Dios fue librado por los leones que esta hermosa niña mandara soltar:
                    aviendo gran piedad que tan buen cavallero tan malamente muerto fuesse: y como
                    esta misma espada quebranto Amad´ˆ en otro castillo de la amiga de Angriote
                    destravas combatiendose con un cavallero que Gasinan av´â bombre: y por su
                    mandado fueron guardadas aquellas tres pieças de la espada por Gandalín su
                    escudero. E gora vos será dicho: como aquella batalla passó: y que peligro tan
                    grande le sobrevino por causa de aquella espada quebrada/ no por su culpa del
                    mas del su enano ardian que con gran ignorancia erro pesando que se señor Amadís
                    amava aquella niña hermosa Briolanja de leal amor viendo comoo por su cavallero
                    se le ofreciera estando el delante: y quer´â por ella tomara aquella batalla.
                    Agora sabed que estando Amadís en la corte del rey Lisuarte viendo muchas vezes
                    aquella muy hermosa Orian su señora: que era el cabo y sin de todos sus mortales
                    desseos/ vino le en la memoria esta batalla que de hazer avía: como el plazo se
                    acercava. Assí que le convinó porque su promessa en falta no fuesse de con mucha
                    fición en se partir de la su presencia tan grave le fuesse como apartar el
                    coraçón de sus carnes: haziendole saber lo que en aquel castillo passara: y la
                    Birolanja: y le restituir en su reino que con tan gran riaición quitadole
                    estava: mas ella con muchas lágrimas y cuita de su coraçón: como que adevinava
                    la desuetura que por causa della a entrabos vino: considerando la falta en que
                    el caya si le destuviesse se la otrogó. E Amadís tomando assí mesmo llevando
                    consigo a su hermano don Galaor y Agrjaes su primo: armados en sus cavallos
                    fueron en el camino puestos: y aviendo cuanto media legua andado: Amadís
                    preguntó a Gandalín si traía las tres pieças de la espada que la niña hermosa le
                    diera: y él dixo quel las traería pues que cosa ninguna llevava que empacho le
                    diesse: esto fue ocasión por donde siendo sin culpa Amadís y su señora Oriana y
                    el enano que on ignorancia lo hizo fueron entranbos llegados al punto de la
                    muerte: queriendo les mostrar tan cruel fortuna que a ninguno perdona los
                    xaropes amargos que aquella dulçura de sus grandes amores en si ocultos y en
                    cerrados ten´â como agora oiréis: que el Enano llegaod a la posada de Amadís y
                    tomando las pieças de la espada: y poniendolas en la halda de su tavardo
                    passando cabe los palacios de la reina desde las siniestras se oyó llamar: y
                    alçando la cabeza vio a Oriana y o Mabilia que le prguntaron: como no saliera
                    con su señor. Si salí dixo él: mas ove de tornar por esto que aquel llevo. Que
                    es esso dixo Oriana: el gelo mostró. Ella dixo: para que quiere tu señor la
                    espada quebrada: para que dixo él. Porque la parciava mas por aquella que gela
                    dio que las mejores dos sanas que le dar podrían: y quien es essa dixo ella:
                    aquella misma dixo el enano por quien la batalla va a hazer: que aunque vos sois
                    hija del mejor rey del mundo y contanta hermosura: querriades aver ganado lo que
                    ella gano ams que cuanta tierra vuestro padre tiene. Y que ganancia dixo ella
                    fue essa que tan preciada es: por ventura gano a tu señor: si dixo él: que ella
                    ha su coraçón enteramente: y él quedó por su cavallo para la servir: y dando del
                    açote a su rocín lo mas presto que pudo alcanço a su señor: que bien su cuidado
                    de sin culpa desto su pesamiento estava: oido esto por Oriana viniendole en la
                    memoria que con tan gran afición la licencia Amadís le demandara dando entera se
                    aquello que el enano dixo la su color tenida como de muerte/ y el coraçón
                    ardiendo con saña palabras muy airadas contra aquel que en al no pesava sino en
                    su servico començó a dezir torciendo las manos una con otra cerrando se le el
                    coraçón de tal forma que lágrima ninguna de sus oos salir pudo: las que les en
                    si recogidas muy mas curel y con mas turable rigor le hizieron que con mucha
                    razón a quella fuerte Medea se pudiera comprar: cuando al su muy amado marido/
                    con otra a ella desechando casado vio. Pues a esta los consuelos de aquella muy
                    cuerda Mabilia dados por el camino de la razón y verdad: ni los de la su
                    donzella de Denamarcha ninguna cosa aprovecharon: mas a ella sugiendo lo que el
                    apassionado seso delas mujeres acostumbra por la mayor parte sguir/ cayó en un
                    yerro tan grade. que para su reparación la miserciodria del señor muy alto fue
                    bien menster. Y el enano se fue por su camino hasta tanto que alcanço a Amadís y
                    sus compañeros/ que anduvieron por su camino passó hasta que le enano llegó.
                    Entonces se apressuraron algo mas: pero ni Amadís preguntó al enano ninguna cosa
                    del passado/ ni el ennao se lo dixo: sino tanto que le mostró las pieças de la
                    espada. Pues yendo assí como oídes a poco rato encontraron una donzella: y
                    después de se aver saludado díxoles. Caval eros donde vaís: por este camino
                    dixeron ellos. pues yo vos consejo dixo ella que sta carrera dexéis. Porque dixo
                    Amadís: porque ha bien quinze días dixo ella que no fue por aí cavallero andante
                    que no fuesse muerto a llagado. Y de quien reciben esse daño dixo Amadís: de un
                    cavallo dixo ella que es el mejor en armas de cuantos yo sé.Donzella dixo
                    Agrajes mostrarnos le heís esse cavallo. Él se os mostrar dixo ella/ tanto que
                    en la foresta entréis. entonces continuando su camino y la donzella que los
                    seguían miravan a todas partes: y de que nada no vieron tenían por vanas las
                    palabras della mas a la salida de la floresta vieron un cavallero grande todo
                    armado/ en un hermoso cavallo ruano/ y cabe élun escudeto que cuatro lanças le
                    tenía: y él tenía otra en la mano: y como los vio mando al escudero: y no
                    supieron que/ pero él acostó las lanças a un árbol: y fuesse para ellos y
                    díxoles. Señores aquel cavallo os manda dezir que él ovo de guardar esta
                    floresta de todos los cavallos andantes quinze días/ en la que les le auino
                    también: que siempre ha seido vencedor/ y con sabor de justar ha estado mas de
                    su plazo día y medio: y agora queriendose ir vio que veniades: y manda vos dezir
                    que si os plaze con el justar que lo hará/ con tanto que la batalla de las
                    espadas cesse: porque en ella ha he mucho mal sin su plazer: y no lo querría
                    haer de aquí adelante si escusar lo pudiesse. En tanto que el escudero esto les
                    dezía Agrajes tomo su yelmo y echo el escudo al cuello y dixo dezilde que se
                    guarde que la justa por mi no fallecera. El cavallero cuando lo vido venir vino
                    contra él y al mas correr de sus cavallos se hirieron con las lanças en los
                    escudos: assí que luego fueron quebradas: y Agrajes fue entierra tan ligeramente
                    que él fue maravillado: de que ovo gran verguença y su cavallo suelto. Galaor
                    que esto vio tomo su armas por lo vengar: y el cavallero de la florsta tomando
                    otra lança fue para él: y ninguno falto de s encuentro: mas quebradas las
                    lanças: y justandose los cavallos y ellos con los escudos uno con otro: fue el
                    golpe tan grande que el cavallo de galaor que mas flaco y casado de uotro era en
                    tierra fue con su señor/ y quedando Galaor en el suelo el cavallo suyo por el
                    campo. Amadís que lo mirava començose desantiguar/ y tomando sus armas dixo.
                    Agora se puede loar el cavallero contra los dos mejores del mundo y fue contra
                    él: yc omo llegó a dDon Galaor hallólo a pie con la espada en la mano llamdno al
                    cavallo a la batalla a cavallo y el de pie: y el cavallero se reía del/ y díxole
                    Amadís. Hermano no os aquéis que ante no s dixo que no cambatiría con espada.
                    Después dixo al cavallero que se guardasse. Entonces se dexaron ir el uno al
                    otro/ y las lanças bolaron por el aire en pieças/ mas juntaron los escudos y
                    yelmos uno con otro que fue maravilla. y Madís y suc avallo fueron en tierra: al
                    cavallo se le quebr´ la peslada: y el cavallero de la floresta cayó mas llevó
                    las riendas en la mano/ y cavalgó luego muy ligeramente. Amadís le dixo. Cavallo
                    otra vez os conviene justar/ que la justa no es partida pues ambos caímos: no me
                    plaze agora de mas justar dixo el cavallero: haréis me sin razón dixo Amadís.
                    Adereçaldo vos dixo él cuando pudierdes: que yo segun los que os mande dezir no
                    soy mas obligado. Entonces movió de allí por la floresta cuanto su cavallo pudo
                    llevar. Amadís y sus compañeros que assí vieron ir quedando ellos en el suelo o
                    tuvieronse por muy escarnidos: y no podían pensar quien fuesse el cavallo que
                    con tanta gloria dellos se avía partido. Amadís cacalgo en el cavallo de
                    Gandalín: y dixo a los otros. Cavalgad y venid empos de mi que mucho me pesara
                    sino supiere es aquel cavallero. Cierto dixo la donzella pensar vos delo hallar
                    por afan que en ello pusisessesses esta sería lamayor locura del mundo: que si
                    todos los que en casa del rey Lisuarte son lo buscasen lo hallarían en este año
                    sino oviesse quien los guiasse. Cuando ellos oyeron esto mucho les peso: y
                    Galaor que mas saña que los otros tenía dixo a la donzella. Amiga señora por
                    ventura sabeis vos quien este cavallero sea: donde se podría aver: si dello
                    alguna cosa se dixo ella no vos lo diré: que no quiero enojar atan buen hombre.
                    Aí donzella dixo alaor por la se que a dios devéis: a la cosa del mundo que mas
                    amaís dezid nos lo que dello sabéis ao cale de me conjuar dixo ella: que no
                    escobrriía sin algo hazienda de tan buen cavallero. Agora demandad dixo Amadís
                    lo que os pluguiere que podamos cumplir/ y otorar se vos ha con tanto que lo
                    digáis. Yo vos lo diré dixo ella por pleito que me digáis quien sois: y me deís
                    sendos dones cuando vos los pidiere/ ellos que gran cuita avian de lo saber
                    otorgaronlo. En el nombre de dios dxo ella: pues agora me dezid vuestros bombre:
                    y ellos se lo dixeron. Cuando ella oyó aque quel era Amadís hizo se muy alegre:
                    diróle a dios merced que yo vos demando: y porque dixo él: señor dixo ella saber
                    lo béis cuando fuere tiempo: mas dezid me si vos miembrea la batlala que
                    promestistes a la hija del rey sobradisa cuando vos soccorió con los leones y
                    vos libro de la muerte aiembra dixo él: y agora voy allá. Pues como queréis dixo
                    ella seguir este cavallo que no es tan ligero de hallar como cuidadís: y vuestro
                    plazo se allega: señor vuestro don Galaor dize verdad y ir vos y Agrajes al
                    plazo que pusistes y yo iré buscar al cavallero con eta Donzella que jamás seré
                    alegre hasta que lo halle/ y si ser pudiere tornar me a vos al tiempo de la
                    batalla. En el nombre de dios dixo Amadís: pues assí vos plaze assí sea: y
                    dixeron a la donzella. Aora nos dezid el nombre del cavallo y donde lo hallará
                    donGalaor. Su nombre dixo ella no vos lo podría dezir que lo no se: aunque fue
                    ya tal razón que le aguarde un mes: le vi hazer tanto en armas que a duro lo
                    podría creer quien lo no viesse: mas donde el irá guisaré yo aquí en conmigo ir
                    quisiere: con esto soy yo satisfecho dixo don Galaor: pues seguid me dixo ella
                    ellos se encomendaron a dios. Amadís y Agrajes se fueron su camino como ante
                    ivan y don Galaor en guia de la donzella: Amadís y Agrajes partiods de don
                    Galaor andveron tanto por sus jornadas que llegaron al castillo de rocín que así
                    avía nombre donde la hermosa niña y goernesa estavan: y antes que allí llegassen
                    hizieron en el camino muchas buenas cavllerías: cuando la dueña supo o allí
                    venía Amadís fue muy alegre: y vino contra él con muchas dueñas y donzellas
                    trayendo por la mano la niña hermosa: y cuando se viero recibieronse muy bien:
                    mas digo vos que está razón la niña era tan hermosa que no parescía sino una
                    estrella luziente. Assí que ellos fuerond e la ver muy maravillados que en
                    comparación delo que al presente parescía no ere tanto como nada cuando Amadís
                    primero la vio: y dxio contra Agrajes: que os parece desta donzella: Pareceme
                    que si dios ovo sabor dela hazer hermosa que muy por entero se cumpli su
                    voluntad/ la dueña dixo. Señor Amadís Briolanja vos agradesce mucho vuestra
                    venida: y lo que della se seguirá con ayuda de dios: y desarmaos y holgaréis.
                    Entonces los llevaron a una camara: donde dexando sus armas con sendos mantos
                    cubiertos se tornaron a la sala donde los atendián: y en tanto que hablavan con
                    grovenesa Briolanja a Amadís mirava y paraescía le él mas hermoso cavallero que
                    nunca viera: y por cierto tal era en aquel tiempo que no pasava de viente años:
                    y tenía el rostro machado de las armas mas considerando qun bien empleadas en el
                    aquellas manzillas eran/ y como con ellas tan limpia y clara la su fama y honrra
                    hazía/ mucho en su apostura y hermosura acrescentrava: y en tal punto aquesta
                    vista le causo que de auqllea muy hermosa donzella que con tanta afición le
                    mirava tan amado fue: que por muy largos y grandes tiempos nunca de su coraçón
                    la su membrança partar pudo: donde por muy gran fuerça de amor costrendia no lo
                    pudiendo su animo sufrir ni resistir aviendo cobrado su rieno como adleante se
                    dirá fue por parte della requierendo que del y due su persona sin ninguna
                    entrevalo señor podían ser: mas esto sabido por Amadís dio enteramente a concoer
                    que las anguistas y dolores con las muchas lágrimas derramadas por su señora
                    Oriana no sin gran lealtad las passava/ aun que el señor infante don Afonso de
                    portugal/ aviendo piedad desta hermosa donzella/ de otra guisa lo mandase poner:
                    en esto izo lo que su merced fue mas no aquello que en efecto de sus amores se
                    escirvia: de otra guisa se cuentan estos amores que con razón a ello dar se
                    deve: que seyendo Birolanja en su reino restituida holgando en el con Amadís y
                    Agrajes que llegados estavan permaneciendo ella en sus amores vyedo como en
                    Amadís: ninguna via para que sus mortales desseos efecto oviessen/ habalndo a
                    parte en gran secreto con la donzella a quien Amadís y Galaor y Agrajes los
                    endos dondes prometieron porque guiasse a Don Galaor a la parte donde el
                    cavallero de la floreta avía ido: que ya de quel camino toranar/ y descuriendo
                    le su hazienda demando le co muchas lágrimas mas remedio para quella su tan
                    crecida passión y la donzella doliendo se de quella su señora demando a Amadís
                    para cuplimeitnode su promessa de que una torre no saliesse hasta aver un hijo o
                    hija en Brisolanja: y a ella le fue dado: y que Amadís por no slatar su palabra
                    en la torese pudiera/ como le fue demandado: donde no quierendo aver juntamiento
                    con Brioloaja periendo el comer y dormir en gra peligro de su vida fue puesto.
                    Lo cual sabido o en la corte del rey Lisuarte como en tal estrecho estava: su
                    señora Oriana porque se no perdiesse le embieo mandar que hiziesse lo que la
                    donzella le emandava: y que Amadís con esta licencia considerando no poder otra
                    guisa de allí salir ni ser palabra verdadera que tomando su amiga aquella
                    hermosa reina ovo en ella un hijo de una hija de un vientre: pero ni lo uno ni
                    lo otro no fue assí/ sino que Briolanja veyendo como Amadís de todo en en todo
                    se iva a la muerte en la torre donde estava: que mando a la donzella quel don le
                    quitasse se pleito que de allí no fuesse hasta ser tornado don Galaor: quierendo
                    que sus ojos gozassen de aquello que lo no viendo en gran tiniebla y escuridad
                    quedava/ que era tener ante si aquel tan hermoso y famoso cavallo. Esto lleva
                    mas razón de ser creido/ porque eta hermosa reina casada fue con don Galaor como
                    el quarto libro lo cuenta. Pues en aquel castillo estuvieron Amadís y Agrajes
                    como oís esperando que las cosas necessarias al camino para ir a hazer la
                    batalla se aparejassen.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
