<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis_RomanNumeralTester.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="M34">
                <!--2017-05-05 ebb: This should fire a Schematron error only in this file! Don't worry about it. The file name of our "template" file isn't going to contain a chapter number! But make sure your REAL file name matches ours. -->
                <head>Capítulo XXVII <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> En que se demuestra la perdición del rey Lisuarte/ y de todos sus
                        acaecimientos a causa de sus promessas que eran ilicitas. </p>
                </argument>
                <p> Estando el rey Lisuarte/ y la riena Brisena su mujer en sus teindas con muchos
                    cavalleros y dueñass y donzellas: al cuarto día que de allí partieran Amadís y
                    don Galaor su hermano: entró por la puerta el cavallero que el manto y la corona
                    le exara com ya oístes: y fincando los inojos ante el rey le dixo. Señor como no
                    tenéis la hermosa corona que yo vos dexe y vos señora el rico manto: el rey se
                    calló ninguna respuesta le quiso dar: y el cavallo dixo. Mucho me plaze que os
                    no pagastes della: pues que me quitarán de perder la cabeza o el don que por
                    ello me aviades a dar: y pues assí es mandadme lo dar qu no me puedo detneren
                    ninguna guisa. Cuando esto oyo pesóle fuertemente: y dixo. Cavallero el manto ni
                    la corona no os lo puedo dar que lo he todo perdido: y mas me pesa por vos que
                    tanto os hazia menester que por mi aunque mucho valía. Ay captiuvo muertoso dixo
                    el cavallero: y començo a hazer un duelo tan grande que maravilla era diziendo:
                    cativo de mi sin ventura muerto soy de la peor muerte que nunca murió cavallero/
                    que la tan poco meresciesse y cayanle las lágrimas por las brabas que eran
                    blancas como la lana blanca: el Rey uvo del gran piedad: y díxole. Cavallero no
                    temáis de vuestra cabeça: que toda cosa que yo aya vos la auréis para la
                    guarescer: que assí os lo he prometido: y assí lo terne. El cavallero se le dexó
                    caer a sus pies paraselos besar más el rey lo alço por la mano y dixo. Agora
                    pedid que os plazera. Señor dixo él: verdad es que me ovistes o dar mi mano y mi
                    corona o lo que por ello vos pidiesse. E dios sabe señor que mi pesnamiento no
                    era demandar lo que agora pedire: y si otra cosa pra mi remedio en el mundo
                    vuiesse no os enojara en ello: mas no puedo aí al hazer: mas bien se que vos
                    será muy grave de dar mas tan grave sería que tal hombre como vos fallesciesse
                    de su lealtad/ a vos pesara de me lo dar y a mi de lo rescebir. Agora deamnada
                    dixo el rey que tan cara cosa será que yo a´â/ que la vos no aíades: muchas
                    mercedes dixo el cavallero: mas es menester que hagáis assegurr de cuantos agora
                    son en vuestra corte/ que me no harán tuerto ni fuerça sobre mi don/ y por vos
                    mismo me asseguraréis/ que de otra guisa ni vuestra verdad ser´â guardada ni yo
                    ser´â satisfecho si por una parte se me diesse y por otra me lo quitassen. Razón
                    es dixo el rey lo que pedis: y assí lo otorgó: y mando lo pregonar. Entonces el
                    cavallero dixo. Señor yo no podría ser quito de muerte sino por mi corona/ y mi
                    manto o por vuestra hija Oriana/ y agora me dad dello lo que quisierdes que yo
                    mas querr´â lo que os dí. Ay cavallero dixo el rey: mucho me avéis pedido. Y
                    todos overon muy gran pesar que mas ser no podía: pero el rey que era él mas
                    leal del mundo dixo. Ao vos pese: que mas coviene la perdida de mi hija que
                    faltar de mi palabra: porque lo uno daña a pocos y lo otro al general: donde
                    redundar´â mayor peligro: porque las gentes no siendo seguras de la verdad de
                    sus señores/ muy mal entrellas el verdadero amor se podr´â conservar: pues donde
                    este no aí no puede aver cosa que mucho por tenga. Y mando que luego le
                    traxessen allí su hija. Cuando la reina las dueñas y donzella esto oyeron
                    començaron a hazer el mayor duelo del mundo: mas el rey las mandó acoger a sus
                    camaras: y mand´a todos los suyos que no llorassen so pena de perder su amor
                    diziendo agora averna de mi hija lo que dios tuviere por bien mas la mi verdad
                    será a mi saber falsada. En esto llegó la muy hermosa Oriana ante el rey como
                    atonita: y cayéndole a los pies le dixo. Padre señor que es esto que queréis
                    hazer: fagolo dixo el rey por n quebrar ni palabra: y dixo contra el cavallero.
                    Véis aquí el don que pedistes queréis que vaya con ella otra compaña: señor dixo
                    el cavallero/ no traigo conmigo sino dos cavalleros y dos escuderos aquellos con
                    que vine a vos Vindilisora y otra compaña no puedo llevar: mas y o vos digo que
                    no ha de que temer hasta que la yo ponga en la mano de aquel a quien la he
                    dedar. Vaya con ella una donzella dixo el rey si quiserdes porque mas honrra y
                    bonestidad sea y no vaya entre vos sola/ el cavallero lo otorgó. Cuando Oriana
                    esto oy´ cayó amortecida: mas esto no uvo menester que el cavallero la tomo
                    entre sus braços: y llorando que parecía hazerlo contra su voluntad: y dio la a
                    un escudero que estava en un rocín muy grande y mucho andado: y poniendola en la
                    silla se puso en el en las ancas/ y dixo el cavallero tenedla no caya que va
                    tollida: y dios sabe que en toda esta corte no ha cavallero que mas pese que a
                    mi deste hecho/ y el rey hizo venir la donzella de denamarcha/ y mandó la poner
                    en un palafren y dixo: id con vuestra señora y no la dexéis por mal ni por bien
                    que vos avenga en cuano con ella os dexaren. Ay cativa dixo ella nunca su y
                    dehazer tal ida: y luego muverion ante el rey: y el gran cavallero y muy
                    membrudo que en vinilisora no quiso tirar el yelmo tomó a Oriana por la rienda:
                    y sabed que este era ar calaus el encantador: y al salir del corral sosprió
                    Oriana muy fuertemente/ como si el coraçón se le partiesse: y dixo assí como
                    tollida. Aí buen amigo en fuerte punto se otorgó el don: que por esto somos vos
                    y yo muertos. Esto dezía Amadís que le otorgara la ida con la donzella: y los
                    otros cuidaron que por ella y por su padre lo dixera: mas lo que la llevavan
                    entraron luego en la floresta: andando con ella a gran priessa hasta que dexaron
                    aquel camino/ y entraron en un hondo valle. El rey cavalgó en su cavallo: y un
                    palo en la mano guardando que ninguno los contrallasse/ pues que él le avía
                    assegurado: mabilia que a unas siniestras estava haziendo muy grande duelo vio
                    cerca del muro passar ardian el enano de Amadís: que iva en un gran rocín y
                    ligero: llamo lo con gran cuita que tenía:y dixo. Ardian amigo si amas a tu
                    señor no huelgues d´â ni noche hasta que lo halles: y le cuentes esta mala
                    ventura que aquel es hecha: y sino lo hazes serleías traidor: que es cierto que
                    él lo querría agora mas saber que aver esta ciudad por suya. Para sancta María
                    dixo el enano él lo sabrá lo mas aína que ser pudiere: y dando del açote al
                    rocín/ se fue por el camino que viera ir a su señor a mas andar. Mas agora os
                    contarémos lo que a eseta razón acontesció al rey cuando assí él estava a la
                    entrada de la floresta como oístes: haziendo tornar todos los cavalleros que
                    allá salîan: teniendo consigo veinte cavalleros: vio venir la donzella a que en
                    él avía el done prometido: dixziendo que le provasse: y que sabría mas del
                    esfuerço de su coraçón: y venía en un palafren que andava aína: y traia a su
                    cuello una espada muy bien guarnida y una saca con un hierro muy hermoso/ y la
                    asta pintada: y llegando al rey le dixo. Señor dios vos alve y de alegría y
                    coraçón que me atengáis lo que me promistes en vinilisora ante vuestros
                    cavalleros. Donzella dio el rey yo av´â mas menester alegría de la que tengo:
                    mas como quier que este bien me miembra lo que os dize y assí lo conplire. Señor
                    dixo ella/ con essa esperança vengo yo a vos como al mas leal rey del mundo y
                    agora me vengad de un cavallero que va por esta floresta: que matóa mi padre al
                    mayor aleve del mundo: y forço me a mi: y encantele de tal guisa que no puede
                    morir si él mas honrrado hombre dle reino de Londres no le da un golpe con esta
                    lança y otro con esta espada: y la espada diera él a guardar a una su amiga
                    cuidando que lo mucho amava: pero no era assí que muy mortalmente lo desmava: y
                    diome la a mi y la lança/ para con que me vengasse del: y yo se que si por
                    vuestra mano no: que él mas honrado sois: por otro no pude ser muerto: y si la
                    vengança vos atrevierdes hazer: avedes de ir solo: porque yo le prometí de le
                    dar oí un cavallero con que se combatiesse/ ya esta cuasa allí venido cuidando
                    que la espada y la lança no la podr´â yo aver: y es tal pelito entrenos que si
                    él venciere que le poerdone ni quexa: y si fuere vencido que haga del mi
                    voluntad. En el bombre de dios dixo el rey. Yo quiero ir con vos y mandó traer
                    sus armas y armóse aína: y cauvalgó en su cavallo que el mucho preciava: y la
                    donzella le dixo que cienesse la espada que ella traía: y fuesse con ella
                    defendndo a todos que ninguno fuesse tan osado que tras él pensasse de ir. Y
                    assí anduvieron un rato por la carrera/ mas parte cerca de unos árboles que
                    estavan donde entranán los que llevavan a Oriana: y allí vio estar el rey un
                    cavalero todo armado sobre un cavallo negro/ y al cuello un escudo vrde: el
                    yelmo otro tal. La donzella dixo señor tomad vuestro yelmo: que vedes allí el
                    cavllero que vos dixe: él lo enlazó luego: tomando la lança dixo. Cavallero
                    sobervio y de mal talante agora os aguardad: y abaxando la lança y el cavallero
                    la suya se dexaron correr contra si cuanto los cavallos los podían llevar: y
                    hiriendonse dellas lanças en los escudos assí que luego fueron quebradas: y la
                    del rey quebró tan ligero que solo no la sinitó en la mano: y cuido que
                    fallesciera de su golpe/ y puso mano a la esapda/ y el cvallero a la suya: y
                    hirieronse por cima delos ylemos/ y la espada del cavallero entró bien la media
                    por el elmo del rey: mas la del rey quebró luego por cabe la mançana: y cayo el
                    hierro en el suelo: entonces conosció que era traición: y el cavallero le
                    començó a dar golpes por todas partes a éel y al cavallo. Y cuando el rey vio
                    que el cavallo le matava/ fuesse a abraçar con él: el otro assí mismo con el y
                    tiraron por si tan fuerte que cayeron en tierra: y el cavalllero cayó debaxo: y
                    el Rey tomó la espada que el otro perdiera de la mano/ y començole a dar con
                    ella los mayores golpes que podía. La donzella que esto vido dio grandes bozes
                    diziendo. Ay Arcalaus acorre que muchos tardas/ y dexas morir a tu cormano
                    cuando el rey assí estava por matar el cavallero/ oyo un gran esetruendo: bolvió
                    la cabeça/ vio diez cavalleros que contra el veníân corriendo: y uno ven´â
                    delante diziendo a grandes bozes: rey Lisuarte muerto eres que nunca un día
                    reinarás: ni tomaras corona en la cabeça. Cuando esto oyó el rey fue muy
                    espantado: y temióse de ser muerto: y dixo con gran esfuerço que siempre tuvo y
                    tenía bien puede ser que moriré: pues tanta ventja me tenéis: mas todos moriréis
                    por mi como traidores y flasos que sois. Y llegando aquel cavallero al mas
                    correr de su cavallo dio al rey de toda su fuerça una tal lançada en el escudo/
                    que sin detenencía ninguna de mas poder sevaler/ le puso las manos en tierra.
                    Mas luego fue levantado como aquel que se quería amparar hasta la muerte/ que
                    muy cercana a si la tenía/ y diole tan cruel golpe de la espada en la pierna del
                    cavallo gela cortó toda: y el cavallero cayóso el cavallo/ luego dieron todos
                    sobre él/ y él se defendía bravamente/ mas defensa no tuvo aí menester: que el
                    fue mal parado dellos pechos de los cavallos: y los dos cavalleros que eran a
                    pie abraçaronse con él: y sacaronle la espada de las manos: despues tiraron le
                    el escudo del cuello: y el yelmo dela cabeça: y ehcaronle una gruessa cadena a
                    la garganta en que avía dos ramales: y hizieronle cavalgar en un palafrén: y
                    tomandole sendos cavalerso por las ramales començaronse de ir con él: y llegando
                    entre los árboles en un valle hallaron a Arcalaus que tenía a Oriana y a la
                    donzella de Denamarcha: y el cavallero que iva ante el rey dixo. Cormano vedes
                    aquí el rey Lisuarte: cierto dixo el buena venida fue está: y yo haré que nunca
                    del tema ni dellos de su casa. Aí traidor dixo el rey bien se yo que harías tu
                    toda traici´n esso te haría yo conoscer aunque yo mal llagado si te agora
                    conmigo quissiesses combatir/ cierto dixo Aralaus por vencer tal cavallero como
                    vos no me preciara yo mas. Assí estuverion todos de consuno por aquella carrera
                    que se partía en dos lugares: y Arcalaus llamó a un su donzel: y díxole. Vete a
                    londres quanto pudieres y di a Barsinan que se trabajé de ser rey/ que yo le
                    ternelo que le dixe: que todo es ya a punto: el donzel se fue luego/ y Arcalaus
                    dixo a su compaña. Ir vos a daganel con diez cavalleros destos y llevad a
                    Lisuarte y meted lo en la mi carcel/ y yo llevaré a Oriana con estos quatro: y
                    mostrar le he donde tengo mis libros y mis cosas e monte aldín. Este esra delos
                    mas fuertes castillos del mundo: pues allí fueron paratidos los diez cavalleros
                    con el rey: y los cinco con Oriana: en que iva Arcalaus dando aentender que su
                    persona val´â tanto como cinco cavalleros. Que diremos aqu´ˆenperadores: reyes:
                    y grandes que en los altos estados sois puestos: este rey Lisuarte en un d´â con
                    su grandeza el mundo pensava señorear: y en este mismo día perdida la hija
                    sucessora de sus reinos. El preso/ deshonrrado/ encadenado en poder de un
                    encantador malo cruel se vio/ sin darse remedio. Guardaos guardaos: tened
                    consocimiento de dios que aunque los grandes y altos estados da/ quiere que la
                    voluntad y el coraçón muy humildes y baxos sean: y no en tanto tenidos que las
                    gracias: los servicios que él merescesean olvido puestos sino aquello con que
                    sostener los penséis: que es la gran sobervía/ la demasidad cobdicia/ aquello
                    que es el cotrario de lo que él quiere vos lo hará perder con semejante
                    deshonrra: y sobre todo considerdad los sus sercretos y grandes juizicos: que
                    seyendo este rey Lisuarte tan justo/ tan franco: tan gracisos permitió serle
                    venido tan cruel reves/ que hará contra aquellos que todo esto al cotrario
                    tienen: sabéis que assí como su voluntad fue que deste cruel peligro mi
                    lagrosamente se remediasse: acatando merescer algo dello las sus buenas obras:
                    assí a los que las no hazen: ni ponen mesura en sus maldades: en este mundo los
                    cuerpos: y en el otro las animas serán perdidos y dañados. Pues ya él muy
                    poderoso señor contento en aver dado tan duro açote a este rey: ueriendo
                    mostrar/ que assí para abxar lo alto y lo alçar sus fuerças bastan: puso en ello
                    el remedio que agora oíréis.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
