<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis_RomanNumeralTester.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="M37">
                <!--2017-05-05 ebb: This should fire a Schematron error only in this file! Don't worry about it. The file name of our "template" file isn't going to contain a chapter number! But make sure your REAL file name matches ours. -->
                <head>Capítulo XXXVII <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Como vino la nueva a la reina que era preso el Rey Lisuarte: y de como
                        Barsinan executava su traición queriendo ser rey/ y al fin fue perdido y el
                        rey restituido en su reino. </p>
                </argument>
                <p> Los leñadores que vieran como al rey le acaseciera/ llearon a la villa y
                    dixeronlo todo. Quando esto fue sabido: la rebuelta fue muy grande a maravilla y
                    armaronse todos los cavalleros y al mas correr de sus cavalllos salían por todas
                    partes assí que el campo parecía ser lleno dellos. Arban el rey de Norgales
                    estava hablando con la reina y llegaron aí sus escuderos con sus armas y
                    cavallos: y entrando a él un donzel donde estava díxole. Señor armaos que estáis
                    haciendo: ya no queda cavallo en la villo de la compaña del rey sino vos que
                    todos se van al mas correr delos cavallos por la floresta. E porque dixo Arban:
                    porque dizen dixo el donzel que llevan preso al rey diez cavallos. Aí sancta
                    María dixo la reina/ que siempre lo he temido y cayó amortecida. Arban la dexó
                    en poder de las dueñas y donzellas que hazían gran duelo: y fuesse a armar: y
                    cavalgando en su cavallo oyó dezir a grandes bozes que tomavan al alaçar.Santca
                    María dixo Arban todos somos vendidos: y tuvo que haría mal si la riena
                    desamparasse. A esta razón era la villa tan buelta como si allí todos los del
                    mado fuessen. Arban se paró a la parte del palacio de la reina assí armado co
                    dozientos cavalleros de los suyos: y embi´ dos dellos que supiessen la rebulta
                    como era: y llegando al alcaçar vieron como Barsinan era dentro con toda su
                    compaña: y degollava y matava cuantos aver podía: y otros despenavan de los
                    muros/ que cuando oyó la rebuelta y la prisión del rey: no paro ojo a otra cosa
                    y los del rey no lo sospechando ivan sin recelo en el socorro:y tenía consigo
                    seiscientos cavallos y sirivientes bien armados. Cuando Arban lo supo por su
                    cavalleros dixo por consejo del raidor el rey espreso/ siendo ya Barsinan
                    apoderado el alcaçar/ dexó allí gente que la guardasse y salió con la otra
                    aprender a la reina y tomar la sila y corona del rey. Los dela villa que vieron
                    que assí iva el reito: ivanse todos a las casas de la reina ssí armados como
                    podían. Cuando Barsinan llegó a las casas de la reina halló aí a Arban con toda
                    su compaña y affaz gente de la villa: y Barsinan le dixo. Arban hasta aquí
                    fuiste el mas sesudo cavallero mancebdo que aía visto/ haz de aquí adelante como
                    el seso no pierdas. Porque me dizes dixo Arban: porque yo se dixo él que el rey
                    Lisuarte va en manos de quien la cabeça sin el cuerpo me embiara antes de cinco
                    días: y en esta tierra ninguno como yo aí que pueda y deva ser rey: y assí lo
                    seré todavía: y la tierra de Aorgales que no señorio tienes yo te la otrogo/
                    porque eres buen cavallo y sabido: y tirase a fuera y tomaré la silla y la
                    corona: y si al quisieres haazer de aquí te desafío: y digo te que ninguno será
                    contra mi por me irar mi tierra/ que la cabeça no le mande cortar. Cierto dixo
                    Arbant u dizes cosas porque yo seré contra i en cuanto viva. La primera que me
                    consejas que sea traidor contra mi señor aviendo tan gran cuita/ y la otra que
                    sabes que lo mataronlos que lo llevan/ en que se parece claro ser tu en la
                    traición. Pues teniendo yo siempre en la memoria ser una delas mas preciades
                    cosas del mundo la lealtad: y tu desechandola siendo como malo contra ella// mal
                    nos podríamos convenvir. Como dixo Barsinan/ tu me cuidas tirar que no sea rey
                    de Londres. Rey de Londres nunca lo será tridor dixo Arban/ y de mas en vida del
                    mas lead rey del mundo. Barsinan dixo. Yo te cometí primero de tu por mas que a
                    los otros: creyendo que eras el mas sabido dellos y agora me pareces mas
                    menguado de seso: y yo te haré bien conocer tu loctura/ y ver quiero la que
                    haras que tomar quiero la corona y la silla que lo merezco por bondades. Sobre
                    esso haré yo tanto dixo Arban como si el rey mi señor en ella sentado fuesse.
                    Agra lo vere dixo Brasinan/ y mando a su compaña que los fuessen servir: Arban
                    los atendió con su compaña como aquel que muy essforçado y leal en todas las
                    cosas era: estavav con gran saña dela que del rey su señor oyera y junataronse
                    unos con otros muy bravamente dandose muy garndes golpes por todas parte: assí
                    que muchos fueron muertos y llagados y la una y otra parte punatavan quanto
                    pod´ân por se vencer y matar mas Arban hizo tanto aquel día que mas que todos
                    los de aquella lid fue loado: que el fue defensor de todos los suyos: y no hazía
                    sino ir adelante derribando y hiriendo/ poniendo su vida al punto de la muerte:
                    assí anduvieron hasta la noche que se no pudieron vencer: y esto causo por ser
                    las calles estrechas: que de otra guisa Arban se viera en peligro: y la riena
                    fuera tomada: mas Brasisnan se acogió con su compaña al alcaçar: y halló muy
                    gran pieça de su gente menos assí muertos como llagados: de guisa que les era
                    much menester holgar: Arban dixo a los suyos. Señores parezca vuestra lealtad y
                    arimiento: y no vos desamaíedes por esta mala andança: que aína en bien será
                    cobrada. Otro si puso su compaña como se guardasse de noche. Esto hecho la reina
                    que como muerta estavan mando llamar a Arban:: y el fue assí armado como estava/
                    y llagando en muchas parte: y llegando donde la riena estava quitose el yelmo
                    que roto estava: y cieronle cinoc heridas en el rostro y en la garganta y la faz
                    llev de sangre mucho era desfigurado/ mas muy hermoso parescía a aquellas que
                    después de dios a el renían por amparo. Cuando la reina assí lo vido gran duelo
                    ovo del: y díxole llorando. Aí buen sobrino dios vos mantenga y os ayude/ que
                    esta vuestra leadltad acabar podáis: por dios dezidme que será del rey y que
                    será denos: de nos dixo él será bien si dios quesiere: y del rey oyermos buenas
                    nuevas: y digo vos señor que no temáis de los traidores que aquí quedaron/ segun
                    la gran lealtad de los vuestros vassallos que aquí conmigo están que os
                    defenderán muy bien. Ay sobrino dixo la reina: y os veo tal que no podéis tomar
                    armas y los otros no se que hagan sin vos. Señora dixo él" no toméis desso
                    cuidado/ que en tanto que el alma tenga nunca las armas por mi se dexaran.
                    Entonces se partió della y torno a su compaña/ assí passaron aquella noche. y
                    Barsinan aunque su compaña halló maltrecha mucho esfuerço mostrava: y díxoles.
                    Amigos no querio que sobre esto mas nos combatamos ni aía mas muertes/ pue que
                    sin excesso y batalla lo acabaré como adelante veréis: y holgad agora sin ningun
                    recelo: assí holgaron aquella nocho: y otro día de mañana arinose y cavalgó en
                    su cavallo: se fue a un atajo que guardava el mayor domo de Arban: y como los de
                    la barbera los vieron tomaron sus armas parase amparar: Mas Barsinan les dixo:
                    que venia por les hablar: y que fuessen seguros hasta medio día: y el mayordomo
                    lo fue luego dezir a su señor y a el plugo de la segurança: que tenía todos los
                    mas de su compaña tan maltrechos que no pod´ân tomar armas: y fuesse luego con
                    el mayordomo a su estancia: y Barsinan les dixo. Yo querio co vos seugrança de
                    cino días si quisierdes: uiero dixo Arban: por pelito que vos no trabajéis de
                    tomar cosa que aía en la villa: y si el rey viniere que hagamos lo cual mandaré.
                    Todo esso otorgó yo dixo barsinan/ en tal que no aí batalla: que yo precio mi
                    compaña y precio a vosotros que seréis mios mas aína que cuidaís: y dezir vos he
                    como: el rey es muerto: y to he su hija y quiero la tomar por mujer/ y esto
                    veréis antes que la regua salga. Ya dios no me ayude dixo Arban si nunca regua
                    conmigo ovierdes siendo partcieonero en la traición que a mi señor se hizo: y
                    agoravos id y fazedlo que pudierdes: y digo vos que antes que la noche llgasse
                    las acometio Barsinan bien tres vezes y se tiro a fuera. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
