<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis_RomanNumeralTester.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="XXXV">
                <!--2017-05-05 ebb: This should fire a Schematron error only in this file! Don't worry about it. The file name of our "template" file isn't going to contain a chapter number! But make sure your REAL file name matches ours. -->
                <head>Capítulo XXVII <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> Amadís y Galaor superion la traición hecha y se deliberaron de provcurar si
                        pudiessen la libertad del rey y de Oriana. </p>
                </argument>
                <p> Teniendo de Amadís y Galaor por el camino de Londres donde no me nos peligro de
                    muerte avían rescebido estando en la prisión de la dueña se˜õra del castillo de
                    granasí siendo a dos lenguas de la ciudad vieron venir ardian el enano cuanto
                    mas el rocín lo podía llevar: Amadís que lo conoció dixo: aquel es mi enano: y
                    no me creáis si con cuita de alguno no viene: porque nos de alguno no viene:
                    porque nos de mandaL el enano llegó a ellos: y contóles todas las nuevas como
                    llevavan a Oriana. Aí sancta María al dixo Amadís: y por donde van los quela
                    llevan: cabo la villa es el mas derecho camino dixo el enano: Amadís hirió al
                    cavallo dellas espuelas y començó de ir cuanto mas podía assí tollido que solo
                    no podía hablar a su hermano que iva empos del: assí passaron entrabos cabe la
                    villa de londres cuanto los cavallos los pod´ân llevar que solo no catavan por
                    nada. sino Amadís que preguntava a los que veía por donde llevavan a Oriana/ y
                    ellos se lo mostravana: passando Ganalín por so las siniestras donde estava la
                    riena y otras muchas mujeres la reina lo llamo y lançóle la espada del rey: que
                    era una dellas mejores que nunca cavallero ciñera y díxole: da esta esapda a tu
                    señor/ y dios le ayude con ella y di a él y a Galaor que el rey se fue de aquí
                    oí en la mañana con una donzella y no tornó/ ni sabemos donde lo llevo: Gandalín
                    tomo la espada y fuesse cuanto mas pudo: y Amadís que no catava por donde iva
                    con la gran cuita y pesar erróle passo de un arroyo y cuidando saltar della otra
                    parte el cavallo que cansado era no lo pudo cumplir y cayo en el lodo: Amadís
                    descendio y tirole por el freno y allí lo alcançó Gandalín y diolef la espada
                    del rey y díxole las nuevas del como la reina lo dixera: y tomando el cavallo de
                    Ganda´in tornó al camino: y Galaor se fue su passo en cuanto él cavalgó y halló
                    un rastro por donde peresc´â aver ido cavalleros: y atendió a su hermano: y
                    dexando la carrera acogersonse al rastro: y a poco rato encontraron unos
                    lenandores y aquellos vieron toda la aventura del rey y de Oriana: mas no
                    supieron quien eran: ni a ellos se osaron allegar: antes se escondieron en las
                    matas espessas: y él uno dellos dixo. Cvalleros venís vos de londres: y porque
                    lo preguntáis dixo Galaor: proque si ha de alla cavallero menos a donzella dixo
                    él que nos vimos aquí una aventuras entonces les dixeron cuanto vieran de Oriana
                    y del rey: y ellos concosieron luego que el rey fuera puso a traición y díxoles
                    Amadís: sabéis quien eran: y quien prendió a esse rey: no dixo él: mas oí a la
                    donzella que lo quí traxó llamar a gandes bozes a Arcalaus. Aí señor dios dixo a
                    Amadís pelga a vos de me juntar con aquel traidor: los villanos les fueron
                    mostrar por donde llevaron los diez cavalleros al rey:y los cinco a Oriana: y
                    dixo el villano: el uno de los cinco era el mejor cavallero que nunca ví. Aí
                    dixo Amadís aquel es el traidor de Arcalaus y dixo a Galaor: hermano no señor id
                    vos empos del rey y dios quien a mi y a vos: y hieriendo el cavallo de las
                    espuelas se fue por aquella vía: y Galaor por la que al rey llevavan a cuanto
                    mas andar podía. Partido Amadís de su hermano cuitose tanto de andar: que cuando
                    el sol se quería ponerle caso el cavallo tanto que de passo no lo podía sacar: y
                    yendo con muchas congoxa vio a la mano diestra cabo una carrera un cavallo
                    muerto/ y estava cabo el un escudero/ que tenía por la rienda un gran cavallo:
                    Amadís se llegó a él y díxole. Amigo quien mato esse cavallero: matóle dixo el
                    escudero un traidor que acá va/ y lleva las mans hermosads donzella del mundo
                    forçadas: y matóle no por otra razón: sino por le preguntar quien eran: y no
                    puedo aver quien me ayude a lo llevar de aquel: Amadís le dixo. Yo te dexaré
                    este mi escudero que te ayude y dame esse cavallo: y prometoré de darte dos
                    cavallos mejores por él: el escudero se lo otorgó. Amadís subió en el cavallo
                    que era muy hermoso: y dixo a Gandalín ayuda al escudero/ y tanto que pongáis a
                    cavallero en algun poblado tornate a este camino/ y vente empos de mí: y
                    partiendo de allí començó de se ir por el camino cuanto podía: y hallóse ya cer
                    del día en un valle donde vio una hermanita: y fue alla por saber si morava aí
                    alguno/ y hallando un hermanitaño le preguntó si passaran por allí cinco
                    cavalleros que llevavan dos donzellas. Señor dixo el hombre bueno: no passarn
                    que los yo viesse/ mas viestes vos un castillo que allá queda: ao dixo Amadís: y
                    porque lo dezis: porque dixo el agora se va de aquí un donzel mi sobrino/ que me
                    dixo que alvergara aí Arcalaus el encantador: y traía unas hermosas donzellas
                    forçadas: por dios dixo Amadís pues esse traidor busco yo: cierto dixo el
                    hermanitaño él ha hecho mucho mal en esta tierra: y dios saqué tan mal hombre
                    del mundo o lo emiende: mas no traéis otra ayuda: no dixo Amadís sino la de
                    dios. Señor dixo el hermanitaño no dezis que son sinco y Arcalaus que es el
                    mejor cavallero del mundo y mas sin pavor: sea el cuanto quisiere dixo Amadís y
                    que él es traidor y sobervió/ y assí lo serán los que le aguardan: y por esto no
                    les dudaré. Entonces le preguntó quien era la donzella: Amadís se lo dixo. El
                    hermanitaño dixo aí santa maría vos ayude que tan buena señora no sea en podera
                    de tan mal hombre/ avedes alguna cevada dixo Amadís para esta cavallo: si dixo
                    él: y de grado vos la daré. Pues ent anto que el cavallo comía preguntóle bueno
                    le dixo: de un cavallo que grumen se llama/ priemo cormano de Dardán aquel que
                    en casa del rey Lisuarte fue muerto/ y cuido que por esso acogen aí los que
                    desaman al rey Lisuarte. Agora vos encomiendo a dios dixo Amadís: y ruego vos
                    que me aíáis mientes en vuestras oraciones: y mostradme el camino que al
                    castillo guia: el hombre bueno se lo mostró: y Amadís anduvo tanto que llegó a
                    él: y vio que av´â el muro alto: y las torres espessas/ y llegóse a él mas no
                    oyó hablar a ninguno no dentro y plugo le que bien cuido que Arcalaus noría un
                    salido: y anduvo el castillo derredor/ y vio que no avía mas de una puerta.
                    Entonces se tiró a fuera entre unas peñas/ y apenado se del cavallo tomóle por
                    la rienda: y estuvo quedo teniendo siempre los ojos en la puerta: como aquel que
                    no avía sabor de dormir. A esta razón rompía el alva: y cavalgando en su cavallo
                    tiróse mas a fuera por un valle que uvo recelo si vistro fuesse de poner
                    sospecha que no saldrían los del castllo cuidando ser mas gente: y subio en un
                    otero cubierto de grandes y espessas matas: entonce vio salir por la puerta del
                    castillo un cavallero y subiase en otro oterero mas alto. E cato la tierra a
                    todas partes después tornóse al castillo/ y no tard´ mucho que vio salir
                    Arcalaus y sus cuanto con pañeros muy bien armados: y entre ellos la muy hermosa
                    Oriana: y dixo aí dios agora y siempre me ayude y me guie en su guarda: en esto
                    se llegó tanto Arcalaus que passo cabe donde él estava: y Oriana iva diziendo.
                    Amigo señor ya nunca vos veré pues que ya se me llega la mi muerte/ a Amadís le
                    vinieron las lágrimas a los ojos: y desendiendo del otero lo mas aína aquel pudo
                    entro con ellos en un gran campo y dixo. Aí Arcalaus traidor no te conviene
                    llevar tan buena señor: Oriana que la boz de su amigo conosció estremescióse
                    toda: mas Arcalaus y los otros se dexaron a él correr/ y él a ellos: y hirió a
                    Arcalaus que delante venía tan duramente que lo derribó en terra por sobre las
                    ancas del cavallo: y los otros le hirieron: y dellos fallecieronde sus
                    encuentros: y Amadís passó por ellos: y tornando muy presto su cavallo hirió a
                    grumen el señor del castillo que era uno dellos de tal guisa que el hierro y el
                    fuste de la lança le salió dela otra parte/ y cayó luego muerto y fue la lança
                    quebrada: después metió mano a la espada del rey: y dexóse ir a los otros/ y
                    metióse entre ellos tan bravo y con tanta saña que por maravilla eran los golpes
                    que les dava: y assí le crecía la fuerça y el ardimiento e andar valiente y
                    ligero que le parecía si el campo todo fuesse lleno de cavalleros que le no
                    podían durar y defender ante la su buena espada: haziendo el estas maravillas
                    que oídes dixo la donzella de Denamarcha contra Oriana. Señora acorrida sois
                    pues aquí es el cavallero bien aventurado y mirad las maravillas que haze/
                    Oriana dixo entonces. Aí amigo dios vos ayude y guarden que no a otro en el
                    mundo que nos acorra ni mas valga: el escudero que la tenía en el rocín dixo:
                    cierto yo no atenderé en mi cabeça los golpes que los yelmos y las lorigas no
                    pueden detener/ ni resistir: y poniendola en tierra se fue huyendo cuanto mas
                    pudo. Amadís que entre ellos andava trayendo los a su voluntad dio al uno un tal
                    golpe en el braço que selo dierrib´ en tierra: eeste començo de huir dando bozes
                    con la ravía de la muerte: y fue para otro que ya el yelmo de la cabeça le
                    derribara: y hendióle hasta el pescueço. CUando el otro cavallero vio tal
                    destricion en sus compañeros: començó de huir cuanto mas podía. Amadís que movia
                    empos del oyó dar bozes a su señora/ y tornando presto vio a Arcalaus que ya
                    cavalgara: y que tomando a Oriana por el braço la puesier ante si: y se iva con
                    ella cuanto mas podía.Amadís fue empos del sin detenencia ninguna y alançolo por
                    aquel gran campo: y alcando la espada por lo herir sufrióse de le dar gran golpe
                    que la espada era tal que cuido que mataría a él y a su se˜õra: y diole por cima
                    delas espaldas que no fue de toda su fuerça pero o derribóle un pedaço de la
                    loriga y una pieça del cuerto de las espaldas: entonces dexo Arcalaus caer en
                    tierra a Oriana por se ir mas aína: que se temía de muerte: y Amadís le dixo.Aí
                    Arcalaus torna y veras si soy muerto como dexiste: mas él no le quiso creer:
                    antes echo el escudo del cuello: Amadís lo alcanço antes y diole un golpe de
                    lueñe por la cinta de la espada: y corto la loriga y en los lomos: y la punta de
                    la espada alanço a cavallo en la ijada: y cortóle ya cuanto: assí que el cavallo
                    con el temor començó de correr del tal forma que en poca de horase alongo gran
                    pieça. Amadís como quiera que lo mucho desamasse y desseasse matar: no fue mas
                    adelante por no perder a su señora/ y torno se donde ella estava: y desceniendo
                    de su cavallo se le fue hincar de inojos elante y le hesó las manos diziendo.
                    Agora haga dios de mi lo que quisere que nunca seño os cuide ver ella estava tan
                    espantada que no le podía hablar: y abraçose con él: que gran miedo avía de los
                    cavalleros muertos que cabe ella esetavan: la donzella de Denamarcha fue a tomar
                    el cavallo de Amadís y vio la espada de Arcalaus en el suelo: y tomando la lo
                    traxo a Amadís y dixo. Ved señor que hermosa espada: él la cató y vio ser
                    aquella con que la echara en la mar: y se la tomó Arcalaus cuando lo encantó: y
                    assí estando como oí sentaod Amadís cabe su señora/ que no tenéisfuerço para se
                    levantar llegó Gandalín: que toda la noche anduviera: y avía dexado el cavallero
                    muerto en una hermita con que gran plazer ovieron. Mas tan grande le ovo él en
                    ver assí parado el pelito. Entonces mando Amadís que pusiesse a la donzella de
                    Denamarcha en un cavallo de los que estavana sueltos: y él puso a Oriana en el
                    palafrén de la donzella y movieron de all´ˆtan alegres: que mas ser no podía
                    Amadís lleava a señora por la rienda/ y ella le iva diziendo cuando espantada
                    iva de aquellos cavalleros muertos: que no pod´â en si tornar: mas él le dixo
                    muy mas espantosay curel es aquella muerte que yo por vos padezco: y señora
                    doled vos de mí: y acordaos de lo que me tenéis pormetido: que si hasta aquí me
                    sostuve no es por al sino creyendo que no era mas en vuestra mano ni poder de me
                    dar mas de lo que me dava: mas si de aquí adelante viendo vos señora en tanta
                    libertad no me acorriesedes ya no hastaría ninguna cosa que la vida sostener me
                    pudiesse: antes sería senecida conla mas raviosa desesperança que nunca persona
                    murió: Oriana le dixo: por buena se amigo: nunca si yo puedo por mi causa vos
                    seréis en esse peligro: yo haré lo que queréis: y vos hazed como aunque aquí
                    yerro y pecaod parezca no lo sea ante dios. Assí anduverion tres lenguas hasta
                    entrar en un bosque muy espesso de árboles: y cabe una villa cuanto una lengua
                    estava. A Oriana priendio gran sueño como quien no av´â dormido ninguna cosa la
                    noche passada y dixo. Amigo tan gran seño me viene: que me no puedo sufrir.
                    Señor dixo el vamos a quel valle/ y dorimréis: y desuiando de la carrera se
                    fueron al valle: donde hallaron un pqueño arroyo de agua y yuerva verde muy
                    fresca. Allí descinido Amadís a su señora y dixo.Señora la fiesta entra muy
                    caliente aquí dormiréis hasta que venga la fríâ. Y en tanto embiaré a Gandalín
                    aquella vilia: y traernos ha con que refersquemos: va dixo Oriana mas quien se
                    lo dara: dixo Amadís: darselo han sobre aquel cavallo y venir se ha a pie. Ao
                    será assí dixo Oriana: mas lleve este mi anillo: que ya nunca nos tanto como
                    agora valdrá: a sacandolo del dedo le dio a Gandalín. E cuando él se iva dixo
                    passó contra Amadis. Señor quien buen tiempo tiene y lo pierde tarde lo cobra/ y
                    esto dicho luego se fue: y Amadís entenió bien por que lo él dezía. Oriana se
                    acostró en el mantó de la donzella; en tanto que Amadís se desarmava que bien
                    menester lo avía: y como desarmado fue la donzella se entró a dormir en unas
                    mantas pessas: y Amadís tornó a su señora/ y cuando assí la vio tan hermosa y en
                    su poder: aivendole ella otorgado su voluntad: fue tan turbado de plazer y de
                    empacho que solo mirar no la osava assí que se puede bien dezir que en aquella
                    verda yerva encima de aquií el manto: mas por la gracta y comedimiento de Oriana
                    qu epor la desembolutra ni osadia de Amadís fue hecha dueñ la mas hermosa
                    donzella del mundo. Y cryeyendo con ello las sus encendidias llamas resfriar:
                    aumentandose en muy mayor cantidad mas ardientes y con mas fuerça quedaron assí
                    como en los anos y verdaderes amores acaescer suele/ assí estuvieron de consuno
                    con aquellos a tos amorsosos cuales pensar y sentir puede aquel y aquella que de
                    demejante saeta sus coraçónes heridos son hasta que el empacho de la venida de
                    Gandalín hiazo a Amadís levantar: y llamando la donzella dieron buena orden de
                    adereçar como comiessen quien bien les hazía menester: donde aunque los muchos
                    servidores y la grandes haxillas de oro y de plata allí saltaron no quitaron
                    aquel dulce y gran plazer en la comida sobre la yerva ovieron. Pues assí como
                    oídes estavan estos dos amantes en aquella floresta con tal vida aquel nunca
                    aplazer del uno y del otro dexada fuera si la puedieran sin empacho y gran
                    verguença sostener. Donde los dexaremos holgar y descansar y contaremos lo qu
                    ele auino a don Galaor en la demanda del rey. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
