<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../out/amadis_odd.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-model href="../Amadis_RomanNumeralTester.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Amadís de Gaula Volumes I-IV</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>

                <p> We have used the text of the <bibl>1547 <title>Amadís</title> (Sevilla: Jacopo
                        Cromberberger)</bibl> from which Southey translated. Images of the 1547 are
                    from the Biblioteca Virtual de Andalucía. This text is very similar to the text
                    of the first extant <bibl>
                        <title>Amadís</title>, the 1508 Jorge Coci edition</bibl>, upon which most
                    modern editions are based. Garci Rodríguez de Montalvo, a regidor or civic
                    official of the city of Medina del Campo, edited and compiled the version of
                    Amadís we know today from one or more medieval originals. The medieval material
                    is concentrated in Books I-III, with occasional asides from the author. Book IV
                    and the prologues are original to Montalvo. Only one fragment of a medieval
                    Amadís exists, but the first texts are thought to be based in part on the
                    Lancelot material in France and likely appeared in Spain in the mid-fourteenth
                    century. Evidence in the form of character names and references in poetry dates
                    to the fourteenth century. The primitive or medieval Amadís is now thought to be
                    Castilian and not Portuguese or French. The attribution to Portuguese knight
                    Vasco de Lobeira is now known to be apocryphal.<ptr
                        target=" http://www.bibliotecavirtualdeandalucia.es/catalogo/catalogo_imagenes/imagen_id.cmd?idImagen=5010234"
                    />
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>This digital critical edition seeks to reproduce the reading experience of the
                        <bibl>1547 <title>Amadís de Gaula</title> (Sevilla: Cromberger)</bibl> with
                    which Robert Southey worked for his translation in order to facilitate
                    comparisons. The following modifications have been made to the 1547 print
                    edition. <list rend="numbered">
                        <item>We employ the letters <hi>i/e/u/y/j</hi> as in modern Spanish: i/e/u
                            express vowel sounds and <hi>y/j</hi> express consonants. For example,
                                <mentioned>reyna</mentioned> in the 1547 has been transcribed as
                                <mentioned>reina</mentioned> and <mentioned>cauallero</mentioned> as
                                <mentioned>cavallero</mentioned>. The letter <hi>y</hi> has vocalic
                            value only at the ends of words, as in <mentioned>muy</mentioned> and
                                <mentioned>rey</mentioned>, and as the conjunction meaning
                                <gloss>and</gloss>.</item>
                        <item>We preserve most of the consonant use of the 1547, including the
                            alternation of <hi>b/v</hi> and <hi>m/n</hi> before <hi>b/p</hi> as well
                            as the absence or presence of <hi>h</hi>. We normalize the use of
                                <hi>qu</hi>.</item>
                        <item>Doubled consonants, <hi>bb</hi>, <hi>cc</hi>, <hi>ff</hi>, etc. are
                            resolved as single except where they have phonetic value.</item>
                        <item>The single <hi>r</hi> and not <hi>rr</hi> has been transcribed after
                            consonants: <mentioned>honrra</mentioned> becomes
                                <mentioned>honra</mentioned>. In some cases the <hi>rr</hi> has been
                            supplied for <hi>r</hi> for phonetic reasons:
                                <mentioned>tiera</mentioned> becomes
                            <mentioned>tierra</mentioned>.</item>
                        <item>We resolve the few abbreviations in the 1547 without alerting the
                            reader. For example, <mentioned>q̃</mentioned> has been resolved as
                                <mentioned>que</mentioned> and <mentioned>scta</mentioned> as
                                <mentioned>sancta</mentioned>. Any ambiguities in abbreviations are
                            tagged.</item>
                        <item>We transcribe the tironian sign as <mentioned>y</mentioned>.</item>
                        <item>We use accentuation according to the norms of modern Spanish in order
                            to guide the reader’s pronunciation and to disambiguate words.</item>
                        <item>We use capital and lower-case letters as in modern Spanish in order to
                            clearly mark proper names and the boundaries of sentence-like
                            groups.</item>
                        <item>We normalize the union and separation of words according to modern
                            Spanish usage.</item>
                        <item>We preserve the punctuation of the 1547 in order to facilitate
                            clause-by-clause comparisons with Southey’s translation. We preserve the
                            1547’s clause-like units (the space between successive punctuation
                            marks) even though we recognize significant differences from modern
                            usage. The 1547 uses <hi>. : /</hi> and infrequent <hi>?</hi> as
                            punctuation, and while sentence-like groups end with a period, the
                            period <hi>.</hi> is also used within sentence-like groups to introduce
                            dialogue. The punctuation marks <hi>:</hi> and <hi>/</hi> appear to
                            freely alternate. We reproduce <hi>. : /</hi> as they appear in the 1547
                            without modernization. We have not added modern <hi>¿?</hi> to mark
                            questions. We do not mark dialogue with em dash; rather, for this
                            digital edition, dialogue, including questions, has been coded in the
                            milestone element. We do not preserve the <hi>//</hi> that indicates
                            line breaks in the middle of words. Our goal in these punctuation
                            decisions is to render structural elements of the text at the sentence
                            and clause level as Southey would have confronted them in order to
                            elucidate whether the 1547 structure and punctuation influenced Southey
                            in his own construction of sentences and clauses, which we observe
                            differs from standard English use.</item>
                        <item>Obvious printer errors have been tagged with the sic element.
                            Corrections are provided based on <bibl>Juan Manuel Cacho Blecua’s
                                critical edition (Madrid: Cátedra, 1999)</bibl>, which takes into
                            consideration multiple sixteenth-century editions of <title>Amadís de
                                Gaula</title> including the <bibl>Sevilla 1526</bibl> on which the
                                <bibl>Sevilla 1547</bibl> is based.</item>
                    </list>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="chapter" xml:id="M39">
                <!--2017-05-05 ebb: This should fire a Schematron error only in this file! Don't worry about it. The file name of our "template" file isn't going to contain a chapter number! But make sure your REAL file name matches ours. -->
                <head>Capítulo XXXIX <locus from="xlii-r" to="xlv-r"/>
                </head>
                <argument>
                    <p> De como el rey Lisuarte tuvo cortes que duraron doze días: en que se
                        hizieron grandes fiestas de muchos grandes que allí vinieron/ assí da mas
                        como cavalleros: de los quales quedaron allí muchos algunos días. </p>
                </argument>
                <p> Mantuvo el rey allí su corte doze días en que se hizieron muchas cosas en grande
                    acrecentamiento de su honrra y verdad: y después partieronse las cortes: y como
                    quiera que muchas gentes della sus tierras se fueron: tantos hombres buenos con
                    el rey que daron que maravilla era delos ver: y assí mismo la reina hizo quedar
                    consigo muchas dueñas y donzellas de alta guisa: y el rey tomo por de su compaña
                    a Guilan el cuidador: y a Ladasin su primo que eran muy buenos cavalleros: pero
                    Guilan era mejor como aquel que en todo el reino de Londres no avía quien de
                    bondad le passasse: y assí avía todas las otras bondades que a buen cavallero
                    convenían: solamente le ponía grande entrevalo ser tan cuidador que los hombres
                    no pod´ân gozar ni de su habla ni de su compaña: y desto era la causa amores que
                    lo tenían en su poder/ y le hazían amar a su señora que ni a si ni a otra cosa
                    no amava tanto/ y la que él amava era muy hermosa: y av´â nombre Brandalisa
                    hermana del mujer del rey de Sobradisa: y casada con el duque de Bristoya. Pues
                    assí como oís estava el rey Lisuarte en Londres contales cavallos corriendo su
                    gran fama mas que de ninguno otro principe que en el mundo fuesse. Siendo por
                    gran espacio de tiempo la fortuna contenta: aviendo le puesto en el gran peligro
                    que oístes de le no tentar mas: creyendo que aquella devía bastar para hombre
                    tan cuerdo y tan bonesto como lo era no por tanto dexaron ser su proposito mudad
                    siendo lo del rey con codicía/ con sobervía: o con las otras muchas con las que
                    a los reyes por no querer dellas guardarse son dañados y sus grandes famas
                    escurecidas con mas deshonrra y abiltamiento: que si las grandes cosas passadas
                    en su favor y gloria grande no les overan venido: porque no se deve por
                    desaenturado ninguno contar aquel que nunca buena ventura ovo: sino aquellos que
                    aviendo las alcançado hasta los cielos: por su mal seso: por sus vicios y
                    pecados atraxeron a la fortuna: que con gran dolor y angustia de sus amigos se
                    las quitasse. Estando el rey Lisuarte como óis llegó aí el duque de Bristoya al
                    tiempo que fuera a pedimiento de Olivas emplazado por lo que ante el rey dixera:
                    y fue del rey bien recebido y dixo. Señor vos me mandastes emplazar que
                    paresciesse oí ante vos en vuestra corte: por lo que de mi vos dixeron: que fue
                    muy gran mentira y desto me salvaré yo como vos y los de vuestra corte tuvierdes
                    por derecho. Olivas se levantó y fue ante el rey: y con él se levantaron todos
                    los mas cavallos andantes aue aí eran. El rey les dixo a que ven´ân assí todos:
                    y don Grumendan le dixo. Señor porque el duque amenzaó a todos los cavalleros
                    andate: y nosotros con mucha razón lo devemos estorvar. Cierto dixo el rey si
                    assí es loca guerra tomaría: que yo tengo que en el mundo no aí tan poderoso
                    rey/ ni tan sabido que a tal guerra pudiesse dar buena sin: mas id todos que
                    aquí no le bsucaréis mal que el aura todo su derecho sin le del menguar ninguna
                    cosa que yo entender pueda: y etos buenos hombres que me consejaran. Entonces se
                    fueron todos a sus lugares sino olivas que ante el rey quedo y dixo. Señor el
                    duque ante vos esta me mató un primo hermano que nunca le hizo ni dixo porque: y
                    digole que es por ello alevoso: y esto le haré yo dezir: o lo mataré o echaré
                    del campo. El duque dixo que mentía y que estaría a lo que el rey mandasse y su
                    corte. El rey hizo quedar el pleito para otro día: pero el duque qusisiera de
                    grado la batalla sino por dos sus sobrinos que aun no le eran llegados que los
                    quería meter consigo si él pudiesse: que él los preciava tanto en armas que no
                    cuidava que Olivas oviesse tales en su ayuda: que con ellos no los pudiesse
                    ligeramente vencer. Aquel día passo: y los sobrinos del duque llegaron a la
                    noche de que él muy alegre fue: y otro día de mañana fueron ante el rey: y
                    Olivas reuto al duque: y él lo desmintio: y prometióle la batalla de tres por
                    tres. Entonces se levantó Don Galvanes que a los pies del rey estava y llamó a
                    Arajes su sobrino y dixo contra Olivas. Amigo nos os prometimos que si el duque
                    de Bristoya que delante esta quisiesse en la batalla meter tres cavalleros que
                    seríamos aí convos: y assí lo queremos hazer de voluntad a la batalla sea luego
                    sin mas tardar. Los sobrinos del duque dixeron que fuesse luego la batalla. El
                    duque miró a Agrajes y a Galvanes y conosciólos que aquellos eran a los que él
                    hiziera sobervía en su casa: y los que le tomaron la donzella que él quería
                    quemar: que después lo desbataron en la floresta. Y como quiera que mucho a sus
                    sobrinos preciasse no quisiera por ninguna cosa assí aver aquella vez prometido
                    la batalla: antes quisiera aver dado a uno de sus sobrinos para con Olivas que
                    él entrar en ella: que mucho aquellos dos cavalleros dudava/ mas no podía al
                    hazer. Entonces se fueron a armar unos y otros y entraron en la pleça que para
                    las lídes semejantes limitada era: los unos por una puerta y los otros por otra:
                    cuando Olinda que a las siniestras de la reina estava desde donde todo el campo
                    se parecía vio al su grande amigo Agrajes que se quería combatir/ tan gran pesar
                    ovo que el coraçón le fallec´â que los amava mas que a otra cosa que en el mundo
                    fuesse: y con ella estava Mabilia hermana de Agrajes a quein mucho pesava por
                    ver assí en tal peligro a su hermano y su tío don Galvanes/ y con ellas estava
                    Oriana que de grado los quería ver bien andantes por el grande amor que Amadís
                    les avía: y por la cirança que con el rey Languines y su mujer padres de Agrajes
                    ella oviera. El rey que con muchos cavalleros allí estava cuando vio ser tiempo
                    tir´se a fuera/ y los cavalleros se fueron a cometer al mas ir de los cavallos:
                    y ninguno dellos falleció de su golpe. Agrajes y su tío se hirieron con los
                    sobrinos del duque: y llevaronlos de las sillas por cima de las ancas de los
                    cavallos: y los lanças fueron quebradas: y passaron por ellos muy apuestos y
                    bien cavalgantes. Olivas fue llagod en los pechos de la lança del duque. Y el
                    duque perdió las estriberas y cayera si no abraçara al cuello del cavallo: y
                    passó Olivas por le mal llagado: y el duque se endereçó en la silla: y el
                    cavallero que Agrajes derribara levantóse como mejor pudo/ y fuesse parar cabe
                    el duque: y Agrajes se dexo correr al duque que much desmava: y començó le a dar
                    grandes golpes por cima del yelmo: y hazíale llegar la espada a la cabeça: mas
                    el cavallero que a pie cabe el estava que vio a su tio en tal peligro llegóse a
                    Agrajes y hirióle el cavallo por la ijada: assí que toda la espada metio por él.
                    Agrajes no parava en al mientes sino en tirar la vida al duque: y desto no veía
                    nada: trayendole ya para le cortar la cabeça: cayó el cavallo con él. Don
                    Galvanes anduvo tan embuelto con el otro cavallero que desto no veía nada.
                    Estando Agrajes en el suelo y su cavallo: el que gelo mato heriole de grandes y
                    muy pesados golpes: y el duque assí mesmo cuanto mas podía. Aquella hora ovieron
                    del todos sus amigos muy gran duelo: y Amadís sobre todos que quisiera el
                    degrado estar allí como su primo estava/ y el que no lo estuviera: por que tenía
                    tan gran temor de ver lo morir segun en la priessa en que estava: y las tres
                    donzellas que ya oístes que a las siniestras estavan mirando: ovieron tan gran
                    pesar en le assí ver: que a pocas no se matavan con sus propias manos. Mas
                    Olinda su señora la avía sobre todas: aquella que en verle hazer tan grandes
                    ansias a los que la miravan hazía dolor. Agrajes como ligero muy presto del
                    cavallo saliera: como aquel que ninguno de mas bivo y esforçado conracón que él
                    se hallaría en gran parte: y defendía se delos dos cavallerso muy bien cn la
                    buena espada de Amadís que tenía en su ano: y dava con ella grandes golpes.
                    Galaor que con gran cuita lo mirava: dixo passo con gran duelo. Aí dios aque
                    entiende Olivas que no acorre onde vee que es menester: cierto mas le valiera
                    nunca traer armas: que de assí con ellas a tal hora errar. Esto dezía don Galaor
                    no sabiendo de la gran cuita en que Olivas era: que él estava tan mal llagdo y
                    tanta sangre se le iva que maravilla er acomo se pod´â tener solamente en la
                    silla: y cuando assí vido a Agrajes sospiro con gran dolor como aquel que aunque
                    la fuerça le faltava no le fallescía el coraçón/ y alçando los ojos al cielo
                    dixo. Aí dios señor a vos plega de me dar lugar antes que el anima del mi cuerpo
                    slida sea como yo acorra a aquel mi buen amigo. Entonces endereçando la cabeça
                    del cavallo contra ellos metio mano a la espada muy flacamente: y fue hrir al
                    duque y el duque a él/ y dieronse grandes golpes con las espadas/ que la saña le
                    hizo a Olivas cobrar en algo de mas fuerça: tanto que al parecer de todos no se
                    combatía peor que el duque. Agrajes quedó solo con el otro cavallero: y
                    combatían se ambos tan bien de pie/ que a durose hallaría quien mejor lo
                    hiziesse: mas Agrajes se aquexava mucho por le vencer como aquel que veía
                    mirarle su señora/ y no quería erra un solo punto/ no solamente delo que devía
                    hazer/mas aun mas adelante. Tanto que a sus amigos desava dello/ temiendo que al
                    estrecho la fuerça y el aliento le fallescería: pero esta manera ovo el siempre
                    en todos los lugares onde se combatió ser siempre mas acometedor que otro
                    cavallero/ y cuitarse mucho por dar sin a sus batallas: y si de tal fuerça como
                    de esfuerço fuera pujara a ser uno de los mejores cavaleros del mundo: y assí lo
                    era muy bueno y preciado: y tantos golpes dio por cima del yelmo al cavallero
                    que cortando selo por cuatro lugares de muy poco valor y menos defensa se lo
                    hizo: el cavallero no entendía sino en se guardar y ampara a su cabeça con el
                    escudo/ que el yelmo de poca defensa era: y el arnés mucho menos: que
                    desguarnecido en muchas partes era/ y la carne cortada por mas de diez lugares
                    que la sangre salía. Cuando el cavallero tan mal parado se vio fuesse cuanto
                    pudo donde el duque estava por ver si en el hallar´â algun reparó: mas Agrajes
                    que lo siguiendo iva alcançolo ante que allá llegasse: y diole por cima del
                    yelmo que en muchas partes era roto tal golpe que el espada entró por él y por
                    la cabeça: tanto que al tirar della dio conel cavallero tendido a sus pies
                    bolliendo con la ravía de la muerte. Agrajes mirólo que el duque y Olivas
                    hazían: y vio que Olivas avía perdido tanta sangre: que se maravillo como podía
                    vivir. y fue lo socorrer/ mas antes que llgasse cayó del cavallo amortescido y
                    el duque que no viera como Agrajes matara a su sobrino: y vio a don Galvanes
                    combatir se con el otro dexo lo assí en el suelo: y fue cuanto pudo contra
                    Galvanes/ y dava le grandes golpes. Agrajes cavalgó presto en el cavallo de
                    Olivas teniendo le por muerto: y fue a socorrer a su tío que maltrecho estava: y
                    como llegó dio al sobrino del duque tal golpe/ que le cortó él tiracol del
                    escudo y el arnés: y hizo entrar la espada por la carne hasta los huessos. El
                    cavallero torno el rostro por ver quien lo hería y diole Agrajes otro golpe
                    sobre el visal del yelmo: y quedo en el la espada que no la pudo sacar: y
                    tirando por ella hizo le quebrar los lazos del yelmo: assí que fue tras la
                    espada y cayóle en tierra. Galvanes que gran saña del tenía/ dexando al duque
                    tornó por le dar en la cabeça en descubierto/ mas el otro cubrió se con el
                    escudo que aquel menester avía mucho usado: pero como el tiracol avía cortado:
                    no pudo tanto hazer que la cabeça no satistiziesse a la saña de don Galvanes
                    quedando casi desfecha: y a su amo en el suelo muerto: en tanto adnava Agrajes
                    con el duque muy buelto a grandes golpes: mas como su tío llegó tomaron le en
                    medio: y començaron lo a herir por todas partes que mucho lo desamavan
                    portalmente: y cuando se vio assí entre ellos/ començó de huir cuanto su cavallo
                    lo podía llevar: mas aquellos que lo desamava lo seguiando quiera que el iva
                    cuanto mas podía: cuando assí lo vieron todos los cavalleros andantes/ muchos
                    fueron alegres: y don Guilan mas que todos/ cuidando que muerto el duque mas a
                    su guisa podría el gozar de la su señora que la amava sobre todas las cosas: el
                    cavallo de Galvanes era mal llagado/ y con la gran quexa que le dio por alcançar
                    al duque no lo podiendo y aendurar cayó con él: assí que Galvanes fue muy
                    quebrantado. Agrajes fue al duque y diole con la espada en el brocal del escudo.
                    E la espada descendió al pescueço bien un palmo/ y al tirar della oviera lo
                    llevado de la silla/ mas el duque tiró preso el escudo del cuello/ y dexolo en
                    la espada/ y torno a huir cuanto mas pudo. Agrajes sacó la espada del escudo y
                    fue empos del/ mas el duque bolvía a él y dava le un golpe o dos: torava a huir
                    como de cabo Agrajes lo denostava y seguíale y diole un tal golpe or cuna del
                    ombro siniestro que lo cortó el arnés y la carne/ y los huellos/ hasta cerca de
                    los costados/ assí quel braço quedo colgado del cuerpo. Y el duque dio una gran
                    voz/ y Agrajes tomo lo por el yelmo y tiró lo contra si: y como ya estava
                    tolldio ligeramente lo batió del cavallo quedandole un pie en la estribera que
                    no lo pudo sacar: y como el cavallo huyó llev´le rastrando por el campo a todas
                    partes hasta que salió del cuanto una echadura de arco. E cuando a él llegaron
                    hallaron lo muerto: y la cabeça hecha pieças de las manos y pies del cavallo.
                    Agrajes se tornó donde era su tío/ y descendiendo del cavallo le dixo. Señor com
                    os va: sobrino señor dixo él/ bien dendito dios: y muchos me pesa de Olivas
                    nuestro amigo que entiendo que es muerto. Por buena se yo lo creo dixo Agrajes y
                    gran pesar tengo dello. Entonces fue Galvanes donde él era y Agrajes a echar su
                    era del campo los sobrinos del duque/ y todas sus armas/ y tornose donde Olivas
                    hazía y hallóse acordava ya cuanto y abría los ojos a gran asan pidiendo
                    consessión. Galvanes miró la herida y dixo. Buen amigo no temáis de la muerte/
                    que esta llaga no es un lugar peligroso/ y tanto que la sangre aíáis restañada
                    seréis guarido. Aí señor dixo Olivas falleceme el coraçón y los miembros del
                    cuerpo: y ya otra vez fui mal llagado mas nunca tan desfallecido me sentí/ la
                    mengua de la sangre dixo galvanes lo haze que se vos ha ido mucha: mas de al no
                    vos temáis. Entonces lo desarmaron y dandole el aire fue mas esforcado: y la
                    sangre conmençó a cesar luego. El rey embió por un lecho en que llevassen a
                    Olivas. y mandó los el rey salir del campo: y llevaron a Olivas a su posada: y
                    allí vinieron maestros por le curar/ y viendo la herida aunque grande era:
                    dixeronle que lo guarecerían con ayuda de dios/ y plugo dello mucho al rey y a
                    otros muchos. Assí quedo en guarda delos maestros: y al duque y a sus sobrinos
                    llevaron sus parientes a su tierra: y de aquella batalla ovo Agrajes gran prezo
                    de muy buen cavallero: y fue su bondad mas conscida que ante era. La reina embió
                    por Blansida mujer del duque que para ella se viniesse/ y le haría toda honrra:
                    y que traxesse cosigo aldeva su sobrina. Desto plugo mucho a don Guilan: y fue
                    por ellas don Grumedan amo de la reina: y ante de un mes tras traxó la corte/
                    donde muy bien recebidas fueron. Pues assí como oís estava el rey y la reina en
                    Londres con muhas gentes de cavalleros y dueñas y donzellas: donde antes de
                    medio anno sabiendose por las otras tierras la grande alteza en que la
                    cavallería allí era matendia/ tantos cavalleros allí fueron que por maravilla
                    era tenido: a los quales el rey honrava y hazía mucho bien: esperando con ellos
                    no solamente defeder y ampara auqel su gran reino de la grande bretaña mas con
                    quitar otros que los teimpos passados a quel subjectos y tributarios fueron: que
                    por falta de los reyes ante passados siendo folxos y escassos: sojuzgados a
                    vicos y deleytes a la razón no le eran: assí como lo hizo. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
